No. 602-A 妙法蓮華經解序

前住福州上生禪院嗣祖沙門及南撰

諸佛出興唯為一事。千經所演無有餘乘。直以妙萬法而明一心。即幻華而示實相。則妙法蓮華經者。諸佛之本宗千經之輨轄。一心之元鑑實相之妙門也。秦譯已還垂八百載。訓辭釋義代有哲人。而責備求全互有得失。信曰滿世間之鶖子。如恒沙之菩薩。盡思度量莫知少分。故雖多歷講解有所未盡。而潤色評論不拒來者。溫陵蓮寺環師。深究一乘博探眾說。研幾摭要為之科解。宣和己亥初辱不鄙命予校證。既又徧質宗匠務契佛心。越丙午復會予南山。討疏尋經參詳再四。黜名相芟蘩蔓。使入佛知見者。無摘葉尋枝之厭。有析薪秉燭之觀。是真能發明祕要之藏也。或者扣師七軸文中何處為正說。妙法曰千經萬論唯為此事。豈茲一席輙有異談。世尊以是而開示。群迷以是而悟入。火宅以是而出離。寶所以是而前進。若等多劫以半日。現大千於一身。龍女之成佛不輕之徧記。藥王之然身。觀音之隨應。淨藏之轉邪。普賢之勸發。凡以是也。不明此事則滿目陳言。開佛知見則孰非妙法。竊觀一期之問答。見全經之述作矣。儻沿披味深造而自得。遂可跏趺無量義處。反照白毫相光。開方便門示真實相。直拋糞器長御白牛。則一乘妙法備在我而不在佛。備在心而不在經矣。譬如琴瑟箜篌雖有妙音。若無妙指終不能發。則夫欲發明是事。當以斯解為妙指也。

靖康丁未春暮中澣日謹序

法華經要解目次

卷首

科

卷第一之一

序
祥邁註弘傳序
序品第一

卷第一之二

序品之餘
方便品第二

卷第一之三

方便品之餘

卷第二之一

譬喻品第三

卷第二之二

譬喻品之餘

卷第二之三

信解品第四

卷第三之一

藥草喻品第五
授記品第六

卷第三之二

化城喻品第七

卷第三之三

化城喻品之餘

卷第四之一

五百弟子品第八
人記品第九

卷第四之二

法師品第十
寶塔品第十一

卷第四之三

提婆達多品第十二
持品第十三

卷第五之一

安樂行品第十四

卷第五之二

涌出品第十五
壽量品第十六

卷第五之三

分別功德品第十七

卷第六之一

隨喜功德品第十八
法師功德品第十九

卷第六之二

不輕品第二十
神力品第二十一
囑累品第二十二

卷第六之三

藥王品第二十二

卷第七之一

妙音品第二十四
普門品第二十五

卷第七之二

陀羅尼品第二十六
莊嚴品第二十七
勸發品第二十八

法華經要解目次(終)

No. 602-B 妙法蓮華經弘傳序

道者山如意野老　祥邁　註

妙法。

注曰。梵云薩達磨。此云妙法。或云正法。葢薩字之中含攝二義。故秦本妙法晉本正法皆無失也。具十妙義獨勝餘經。故云妙也。一乘真宗中道了義。故云正也。住持真理為物軌範。故云法也。天台玄義慈恩玄贊廣陳義門。此不具錄。

蓮華。

注曰。梵云奔茶利迦。此云白蓮華。白為眾色之本。一乘為餘乘之宗。故取喻之。如下經中初放白毫之光。終賜白牛之駕。是此義也。蓮華者。居泥不染因果齊彰。喻前妙法開權顯實會三歸一。明佛知見不同餘經。法喻雙題。故云妙法蓮華。

經序。

注曰。梵云素呾䌫。此云契經。契謂契理契機。經謂貫攝常法。即契理合機之教。故云契經。今略契字務從簡也。述經奧旨敘列源由。名為序也。故天台曰。發祕密之奧藏。稱之為妙。示權實之正軌。故號為法。指久遠之本果。喻之以蓮。會不二之圓道。譬之以華。聲為佛事稱之為經。圓詮之初目之為序。此經蕩化城之執教。廢草菴之滯情。開方便之權門。示真實之妙理。會眾善之小行。歸廣大之一乘。文愽義深餘經莫及。若廣說者。妙有十妙。法有三軌。蓮華六義。經有六釋。具如玄義中說。更有光宅疏文慈恩玄贊。學者知之。

終南山釋道宣述

注曰。終南山名。在長安城南。與秦嶺太白太一皆連接也。在扶風武功縣。關中記云。終南一名中南。在天之中居都之南。故曰中南。三秦記云。終南一名地䏲可避洪水。道宣律師名也。姓錢氏。彭祖之後。湖洲長城縣人。隋吏部尚書錢申之子。生於隋開皇之間。大作佛事。於唐太宗高宗之代。文采照灼戒德不群。製四分律鈔弘贊毗尼。又述弘明僧傳等百有餘卷。有時行道失跌感韋將軍捧足。錯裁座具致黃瓊天人指授。借得天上舍利流布人間。別有感通傳具詳異事。諡號澄照大師。法華要覽云。師述序時韋天以法華尊上未易冠言。遂稟報十方諸佛。佛皆許肯。即今法華經之序也。故慈照頌云。南山大士最幽玄。撮成樞要在經前。韋駄天將親垂報。十方諸佛許師言。

妙法蓮華經者。統諸佛降靈之本致也。

注曰。致意也。諸佛出世本說此經。開方便門示真實相。誘火宅之癡子。指衣下之明珠。悟諸法空入佛知見。故下經云。諸佛世尊唯以一大事因緣故。出現於世。所謂欲令眾生開佛知見。使得清淨故出現於世。欲示眾生佛之知見故出現於世。欲令眾生悟佛知見故出現於世。欲令眾生入佛知見道故出現於世。是為諸佛以一大事因緣故出現於世。天台師云。一即法身大即般若事即解脫。此之三法眾生本具為因。諸佛顯示為緣。出世元意秪為此矣。此釋一大事因緣。四種知見以四義釋。一約四位。二約四智。三約四門。四約觀心。皆言佛知見者。謂分真之初。三智五眼一時開發。同入一乘諸佛實相也。天長釋云。非三非五故云一。廣博包含故稱大。說此化生故曰事。機能感佛為因。佛隨彼應名緣。有此一大事之因緣。所以出現於世也。開示悟入者。上二即能化。謂大開而曲示。下二即所化。謂始悟而終入。知即根本智。見即後得智。亦名一切智智。南嶽思大師云。開佛知見是十住位。示佛知見是十行位。悟佛知見是十迴向位。入佛知見是十地位及等覺位。皆言佛知者。得一切種智也。皆言佛見者。悉得佛眼也。此約位釋。谷響鈔云。三智圓觀名佛知。五眼圓覺名佛見。

蘊結大廈出彼千齡。東傳震旦三百餘載。

注曰。蘊結積聚也。大廈西域也。震旦東國也。佛滅度後千年之外教流東方。故積聚西域出於千年也。自西晉法護創傳此經。至於唐國三百餘年也。

西晉惠帝永康年中。長安青門燉煌菩薩竺法護者。初翻此經名正法華。

注曰。晉司馬氏都於洛陽。望於東晉故云西晉。惠帝世祖之子。永康惠帝年號。青門長安東門。本長安覇城門。俗呼為青門。竺法護本月氏國人。後移居燉煌。故又為燉煌郡人也。少出家傳道為懷。以西晉之代來化洛陽。立寺於長安青門外。設像行道助誘後徒。譯出眾經光揚像法。人美其德號為菩薩。初翻此經名正法華經。勒成十卷。其真言字句皆作晉言。

東晉安帝隆安年中。後秦弘始龜茲沙門鳩摩羅什。次翻此經。名妙法蓮華。

注曰。西晉遭亂。元帝渡江建都江東。故云東晉。安帝孝武之子。隆安安帝年號。後秦姚興也。弘始姚興年號。晉居正位。秦為旁僭。故先舉晉而後秦也。鳩摩羅什龜茲國人。傳教秦邦大弘佛法。譯出般若維摩等經智度中百等論。再翻前經名妙法蓮華經。文成七卷。今所行者。

隋氏仁壽。大興善寺北天竺沙門闍那笈多。後所翻者同名妙法。

注曰。隋氏謂隋文帝也。仁壽文帝年號。闍那笈多三藏法師名也。笈多與師那連提梨耶舍同來此土。文帝禮重安置於大興善寺。官給所須。譯出眾經。後翻此經名添品妙法蓮華經八卷。但於藥艸喻後加千餘字。外者皆與羅什本同。

三經重沓文旨互陳。時所宗尚皆弘秦本。

注曰。上之三譯本是一經故。文詞意旨重沓互有。世人傳讀皆弘什譯。

自餘支品別偈不無其流。具如序歷故所非述。

注曰。宣公作大唐內典錄十卷。備括眾經該論本末。今言三本之外。更有支流別行品偈。具如所撰內典錄中。事多冗襍故此不述也。已上序翻譯源流。已下述本經旨趣。

夫以靈嶽降靈。非大聖無由開化。

注曰。靈嶽降靈。謂山嶽蘊英靈之秀。生此靈明之大聖。開化世間。意借詩中惟岳降神生甫及申之文也。靈神也。彼美賢臣降生。此歎聖人現化降神也。

適化所及。非昔緣無以導心。

注曰。佛雖大聖。不化無緣之人。故適化所及皆有昔緣開導其心。故聞今所說。方能信受也。

所以仙苑告成。機分小大之別。

注曰。仙苑即波羅奈國鹿野苑也。是昔五通仙人聞宮女音墮落之處。故又號仙人苑也。如來世尊初成佛後。向此苑中三轉法輪。諸聞法者有登大乘位者。有證小乘果者。從此世間有大小乘。葢隨機器分也。

金河顧命。道殊半滿之科。

注曰。金河即拘尸那城北阿利羅䟦提河。此譯為有金河。河畔有娑羅林。如來於此娑羅林中入於涅槃。顧命謂命將欲終而垂言教。謂之顧命。昔成王將終。作顧命之書。今佛將終。說涅槃之經。殊分也。如來於彼涅槃經中。說半滿二字。分大小二乘。

豈非教被乘時。無足覈其高會。

注曰。仙苑初唱。金河終談。道分大小者。豈非教被隨根乘時設化。但愧無足得預考覈於高會也。

是知五千退席。為進增慢之儔。

注曰。如來將說法華一乘。五千比丘禮佛而退者。欲顯今經甚深。令增上慢人進求大乘爾。

五百授記。俱崇密化之迹。

注曰。富樓那等五百聲聞。於古佛所久修梵行。皆蒙釋迦往生勸化。內蘊菩薩外現聲聞。今於法華會上。俱得授記作佛。

所以放光現瑞。開發請之教源。

注曰。放光現瑞發起教之因緣也。如來初放白毫相光。照於東方萬八千界。於是彌勒覩七事以騰疑。文殊擬十因而領答。此起教之因緣也。

出定揚德。暢佛慧之宏略。

注曰。佛從定起。明二種甚深。演暢佛慧之大略也。二甚深者。一證甚深。經云。諸佛智慧甚深無量。二阿含甚深。經云。其智慧門難解難入。此序意也。

朽宅通入大之文軌。

注曰。此火宅喻也。火宅喻於三界。諸子喻於眾生。火宅門外而設三車。喻昔權說三乘也。末後等賜大白牛車。喻今實說一乘也。破三顯一誘入大乘。此如來之本致也。光宅疏主立四乘教。義准於此。

化城引昔緣之不墜。

注曰。此化城喻也。化城喻二乘。寶所喻於大乘。勸進二乘令歸一極。勿滯權宗而為究竟。昔為王子已化汝等。今說法華再引令入。此上三句明三周之旨也。

繫珠明理性之常在。

注曰。繫珠喻也。珠喻一乘佛性。醉人衣下而繫寶珠。昏沈不知枉受辛苦。喻諸聲聞。佛於往昔大通佛所。為王子時。以大乘法而令發心。多劫廢忘不知不覺。既得羅漢以少為足。今蒙佛說昔事方憶授無上記。喻如親友指珠示之令離貧苦。

鑿井顯示悟之多方。

注曰。鑿井喻也。水喻法華一乘。穿鑿求之喻聞解思修。若見濕泥知水必近。若聞法華成佛不遠。開示多方令人悟入。又乾土喻如眾生。濕土喻如二乘。泥喻菩薩。水喻諸佛。

詞義宛然喻陳惟遠。

注曰。佛說此經言詞義理明白宛然。譬喻鋪陳其致惟遠。非佛智深悲厚。孰肯如是。

自非大哀曠濟拔滯溺之沈流。一極悲心拯昏迷之失性。

注曰。哀悲也。曠遠也。一極至極也。言三周七譬顯示一乘。四行六記攝諸含識。文喻巧妙勸進諄諄。拔出生死之流。援拯昏迷之性。自非如來大悲遠濟至極慈心。誰能如此。

自漢至唐六百餘載。總歷群籍四千餘軸。受持盛者無出此經。

注曰。大教東傳自漢至唐。中間經籍四千餘卷。受持轉誦斯經獨盛。

將非機教相扣。竝智勝之遺塵。聞而深敬。俱威王之餘勣。

注曰。勣功也。扣投也。言根教相投聞而便敬之人。皆大通智勝佛之遺塵。威音王佛之餘功也。

輙於經首敘而綜之。庶得早淨六根。仰慈尊之嘉會。速成四德。趣樂土之玄猷。

注曰。庶冀欲也。此經殊勝隨喜者獲五福。書持者淨六根。仰攀也。慈尊嘉會謂慈氏如來龍華之會也。四德謂涅槃具常樂我淨之四德也。樂土謂法性常寂光土。玄妙也。猷道也。

弘贊莫窮。永貽諸後云爾。

注曰。貽遺也。言弘贊此經永遺後代。冀流通之無盡也。

妙法蓮華經弘傳序

No. 602

妙法蓮華經解卷第一之一

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

△開釋科五。

初通釋經題。

實相妙法巧喻蓮華。內則直指乎一心。外則該通乎萬境。方華即果處染常淨。此蓮之實相也。生佛本有淪變靡殊。此心之實相也。其狀虗假其精甚真。此境之實相也。心境萬類通謂之法。精粗一致凡聖同源。即諸世諦觸事而真。言詞不可示分別不能解。故以妙稱也。六趣之所迷淪。葢迷此也。諸佛之所修證。葢證此也。洎夫廣演言教無數方便。葢為此也。但以眾生垢重根器未純。先說三乘假名引導。故權而未實麤而未妙。及乎諸糞既除心相體信。乃示實相會歸一乘。則妙而無麤矣。諸佛能事終畢於是也。然所謂妙法非去麤而取妙。葢即麤以顯妙也。所謂一乘非離三而說一。葢會三而歸一也。即麤顯妙猶蓮之即染而淨。會三歸一猶蓮之自華而實。法喻雙彰名實並顯。故號妙法蓮華。夫證是法者。必以大智為體妙行為用。智譬則蓮行譬則華。智行兩全乃盡其妙。故經文始於一光東照。智境全彰終於四法。成就行門悉備正宗之初。三周開示皆所以明體也。囑累之後六品敷揚。皆所以明用也。中間轍迹無非智行。旁顯體用。兼明彰實相之大全。列開悟之真範。發明種智成就果德。故若有聞者無不成佛。凡能領悟即得授記。一事一相無非妙法也。由是而往。山河大地明暗色空。擴而充之則物物燈明智體。推而行之則步步普賢行門。直下即法以明心。不復離物以觀妙。則所謂大事因緣一題盡之矣。

△二通述己意。

欽惟斯典盛行於世。人莫不願洛誦深造。而每見其難能者。非經之難特傳記難之也。夫傳以通經為義。辭達則已。類且繁分名相虗尚。多駢煙颺細科塵飛。雜辯滔滔謾謾杳莫可究。所以難能也。竊觀近世明經之體。一於經旨不泥陳言。欲約而盡深而明。釋義不出科目立言必求綸貫。煥乎有文釋然易解。今輙效為斯解。然有其志無其才。深媿其不逮也。妄意之初。竊謂法華為三乘櫽括大事指南。與華嚴實相終始。於是兩載覃思華嚴經論。深考吾佛降靈之本致。復咨謀宗匠探賾講肆。歷窮智者慈恩廣疏古今作者注解。摭其所聞。參諸圓覺楞嚴維摩諸經。稽覈宗趣證正事法。然後命筆。雖立科釋義有異舊說。而綜文會意稍合華嚴。削繁錄實務在疏明。一大事佛知見而未敢自許。達者苟不是古非今以人廢言。試詳覽之一校其當否。

△三通敘科判。

釋經有科。判教有宗。如禾有科以容其苞本。如水有宗以會其支派。嘗謂華嚴法華葢一宗也。何以明之。夫法王應運出真兆聖。唯為一事無有餘乘。是以首唱華嚴特明頓法。雖知根鈍且稱本懷。及乎怖大昏惑。乃權設方宜。至於眾志真純則還示實法。然則二經一始一終實相資發。故今宗華嚴而科釋也。或謂華嚴純談實性。獨被大機。法華引權入實。三根齊被。二經旨趣逈不相及。引彼釋此殆不知宗。而愚竊觀信解品。其父先來求子不得。中止一城。其家大富。窮子遙見恐怖疾走。正喻初說華嚴也。臨終命子委付財物。窮子歡喜得大寶藏。正喻終說法華也。迹此觀之。始而驚怖終而親附者無異父。窮之所棄達之所獲者無異寶。既無以異何為而不應宗之耶。又況二經以智立體以行成德。放光現瑞全法界之真機。融因會果開修證之捷逕。凡所設法意緒並同。二經相宗亦足見聖人說法始終一貫。果唯一事無有餘乘。旨趣稍馴幸無深誚也。今科判此經二十八品分三。初序分一品。二正宗分十九品。三流通分八品。正宗二。初三周開示十品。自方便至學記八品。說三周法授三根記。自法師至寶塔二品。授廣記以圓該前記。會諸佛以圓證前法。二顯妙勸持九品。自提婆至安樂行三品。顯功行之妙也。自涌出至壽量二品。顯本迹之妙也。自分別至不輕四品。顯聞持之妙也。使由前開悟依此弘持。乃不失宗圓契妙法。流通八品。自神力品發起囑累品付授。其餘六品全體前法示現行境。流通是道。名以行契智常然大用之門。今初序分者。開發正宗之端緒也。其法有二。自人天眾集無量義畢。佛踞大定天雨四華。六震撼無明之障緣。一光現智境之實相。此釋尊標本圓發其緒也。其次彌勒示問文殊決疑。引燈明之本光。證今佛之瑞相。此大士承流助發其緒也。自餘廣引意皆懸敘一經本末。欲達正宗必先明序分。則於深經猶繹絲之得緒無所不盡。猶陞堂之得序必臻其奧矣。

△四譯經人時。

姚秦三藏法師鳩摩羅什奉詔譯

姚秦東晉偽王也。姓姚名興。為秦國王。梵語鳩摩羅什此云童壽。謂童年而有耆德也。奉秦王詔翻譯此經。

妙法蓮華經序品第一

△五正解文義三。初序分分四。

一說法時處。

如是我聞。一時佛住王舍城耆闍崛山中。

如是之法我從佛聞。此阿難結集時。陞座最初之唱。以證法有所授而已。不必玄說。一時之語乃佛遺言。諸經通用故不定指也。王舍城即靈山所附之城。摩竭陀國之屬境也。即西域人間。耆闍崛山此云鷲頭山。從形得名。即古佛住處。以古佛所住故稱靈鷲。夫說法所依各隨宗趣。華嚴展轉十處為圓彰法界。圓覺依大光明藏為直示本起。此依人間之城者。同染淨以明蓮華之義。據古佛之處者。示祖述以繼燈明之道耳。

△二法會聽眾二。

初標敘科義。

二法會聽眾三。初聲聞次菩薩後人天。此經會權歸實。聲聞當機所以初列。菩薩即主伴眾也。人天外護眾也。

△二依科列眾三。初聲聞眾二。

初無學眾。

與大比丘眾萬二千人俱(至)心得自在。

佛常隨眾止千二百五十人。今言萬二千者。兼他方所集也。阿羅漢義翻殺賊。亦曰應供。亦曰不生也。善淵之心不能全一。粘湛發識流逸奔境名漏。諸漏者謂欲漏有漏無明漏。皆以粘湛妄識為體。為三界煩惱之本。煩惱即貪嗔癡等十使。為諸漏之緣。戕害法身逼惱正性。名煩惱賊。言漏盡無惱者。以本盡故緣無。是謂殺賊也。己利即證智斷惑之事。文句謂三界因果皆為他事。智斷功德乃名己利。逮得己利乃堪為人天福田。故號應供。律文凡於應供須忖己德行全缺者。使忖己利也。葢夫苦身而作端坐而食。擎跽而拜逆立而受。苟無己利之德其害非細。行人識之。諸有結者即惑習之業為二十五有之生因。以因盡則果亡。是謂不生也。小乘有定無慧為偏縛未得自在。今云心得自在。乃是定慧兩足俱解脫人。以明大阿羅漢影響眾爾。

其名曰阿若憍陳如(至)如是眾所知識大阿羅漢等。

此舉萬二千人領袖上德。即十大弟子之列也。佛有十大弟子。為法王法臣各備眾德。權示專門輔弼大化。故大迦葉頭陀第一。身子智慧第一。目連神通。旃延論議。阿㝹天眼。富那說法。善吉解空。阿難多聞。波離持律。羅云密行。各居第一。如孔門十哲之列。是其常數。今從憍陳至羅云有二十人者。旁兼眾德圓彰法化也。亦各有第一之德。增一阿含云。憍陳初悟解。優樓供養眾。伽耶伏諸結。那提善教化。劫賓知星宿。憍梵受天供。離婆不倒亂。畢陵能苦坐。薄拘壽不夭。俱絺善答難。孫陀容挺特。各第一也。眾所知識者。其德顯著故。諸名緣義非經要旨。不必繁講。

△二有學眾。

復有學無學二千人(至)亦與眷屬俱。

此小聲聞眾。尚在學地。學於無學者也。摩訶波闍此云大愛道。為尼眾首。與耶輸皆示迹同塵。影響眾也。

△二菩薩眾。

菩薩摩訶薩八萬人(至)能度無數百千眾生。

菩薩摩訶薩者。謂菩薩中之大菩薩。即地上等覺之列。揀非地前也。阿耨菩提此云無上正徧正道。陀羅尼此云總持。謂得一切智總持萬法也。樂說辯即四辯之總。八地已上名不退位。五地七地得陀羅尼。說決定法名不退輪。諸皆歎德也。住不退位者。得是道以處已。轉不退輪者。運是道以利人。此自覺覺他之德也。以慈修身者意在共濟。善入佛慧謂能運漚和。通達大智則所證者明。到於彼岸則所造者實。此內德也。由是充實著現。故名稱普聞。此外德也。內德通達則有見而化者。外德普聞則有聞而化者。故其所度至於無數百千。皆大菩薩之德。地前所無矣。

其名曰文殊師利菩薩(至)八萬人俱。

此經以智立體故文殊居首。葢文殊具大智妙德為法身體。為諸佛師為世間眼。開佛知見莫先於此。餘各表此經之一德也。觀音助智行悲。大勢具大德用。精進念不退轉。不息億劫勤修。寶掌掌握法寶。藥王應機發藥。勇施一切能捨。寶月覺體明淨。月光能除癡闇。滿月兼上二德。大力負荷大法。無量力對境不動。越三界不現身意。䟦陀羅善護正見。彌勒以慈續佛。寶積能聚能利。導師導邪入正。此八萬之上首一經之表法也。蓋由大智開佛知見。而助智以悲歷備眾德。乃至導邪入正。則一乘之體具萬行之用全矣。不列普賢者。自觀音已下皆普賢之行。但初且以智立體開佛知見。終至以行成德。乃見普賢各專表也。

△三人天眾二。一天龍八部六。

初諸天眾。

爾時釋提桓因(至)與其眷屬萬二千天子俱。

釋提桓因即帝釋也。明月月天子。普香星天子。寶光日天子也。欲界六天曰四天王天忉利夜摩兜率化樂他化自在。帝釋即忉利天主。化樂天主號自在。他化天主號大自在。不言夜摩兜率者。舉上下以該中也。色界四禪十八天。初禪三梵天。其王為娑婆界主號尸棄大梵。二禪三光天王號光明大梵。不舉餘天者。言等以該之。

△二諸龍眾。

有八龍王(至)各與若干百千眷屬俱。

難陀此云喜。䟦云賢。以時雨喜物有賢德故。二龍乃目連所降者。娑伽羅云海。和修吉云多頭。德叉迦云現毒。阿耨達池名。摩那斯云大身。優鉢羅云青蓮池。若干即不定數。謂不勝數也。

△三緊那羅眾。

有四緊那羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

緊那此云疑神。似人而有角可疑。亦云歌神。隨佛說法皆能歌之。故皆名法也。法緊歌四諦。妙緊歌十二緣。大緊歌六度。持緊歌一乘。

△四乾闥婆眾。

有四乾闥婆王(至)各與若干百千眷屬俱。

乾闥婆此云嗅香。能尋香奏樂也。樂謂歌舞等伎。樂音謂鼓節絃管。美即伎中勝者。美音音中勝者。

△五阿修羅眾。

有四阿修羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

修羅此云非天。多瞋無天行故。婆稚云有縛。好鬬戰故。佉羅云廣肩。涌海水者。毗摩質多云海水波音。擊海波者。羅睺云障蔽。能障日月。

△六迦樓羅眾。

有四迦樓羅王(至)各與若干百千眷屬俱。

迦樓羅此云金翅鳥。常噉龍。大威懾龍。大身勝群。大滿龍常滿意。如意頷有此珠。八部皆神眾能變形預會。不列夜叉摩睺羅。略之也。

△二人王等眾。

韋提希子阿闍世王(至)退坐一面。

摩竭陀國頻婆羅王夫人。號韋提希。其子號阿闍世。不舉人民者。王出而民從可知。各禮佛足退坐一面。言雖多不逼肅然有序。

△三大覺圓發六。謂之六瑞。

一說法瑞。

爾時世尊四眾圍繞(至)教菩薩法佛所護念。

△二入定瑞。

佛說此經已(至)身心不動。

無量義經云。無量義者從一實相生無量法。眾集先說無量義經。經畢復入無量義定者。所以發妙法端緒也。示於一事一理一動一寂之間。莫不具無量義。然後可入妙法。

△三雨華瑞。

是時天雨曼陀羅華(至)而散佛上及諸大眾。

摩訶云大。曼陀羅云適意。曼殊沙云柔輭。皆天妙華也。華表正因。以因必趣果故。散佛上而又及大眾者。示此會當得正因也。

△四動地瑞。

普佛世界六種震動。

六震者。動起涌震吼擊六種也。東涌西沒動徧等徧之說皆不離此。所以六震者。表依六識翻破無明。楞嚴說。山河大地皆無明感結本唯一真。故云普佛世界。

△五眾喜瑞。

爾時會中比丘比丘尼(至)歡喜合掌一心觀佛。

喜覩前瑞翹竚嘉應。

△六放光瑞三。

一光相周亘。

爾時佛放眉間白毫相光(至)靡不周徧。

一光周亘全彰妙體也。白毫即本覺妙明。東方為不動智境。萬八千界依根塵識十八界言也。眾生迷此本明本智成十八界。自為限礙難造妙體故。將說法華先現此瑞。使行人直下自發本明照了本智。則根塵識界通為智境。無復限礙廓達圓融。故言萬八千界。

△二圓現法界事相。

下至阿鼻地獄(至)及聞諸佛所說經法。

阿鼻此云無間。即地獄最下。阿迦膩吒云質礙究竟。即色界極頂。不言無色者。無色非可見故。上極諸天下窮地獄。於此世界盡見彼土。所謂圓現。

△三圓現生佛始終。

并見彼諸比丘比丘尼(至)以佛舍利起七寶塔。

始自比丘四眾修行得道。次見菩薩諸佛行相。終至涅槃起塔。是現眾生諸佛之始終也。一光東照周亘圓現。如此詳悉者。直依智境示諸法實相也。世間萬法自識境觀之。悉皆幻惑莫得其實。自智境觀之。如是性相因緣。如是果報本末。咸一妙明無非實相。若諸眾生本明洞發本智現前。則廓照圓現與佛不殊。妙體實相昭昭心目矣。故文殊曰。今佛放光明助發實相義。自後經文全顯斯旨。故先發緒如此。

△四大士助發二。初彌勒示問二。

初示疑發問。

爾時彌勒菩薩作是念(至)悉見彼佛國界莊嚴。

彌勒為補處之主。欲作當來之利。故於此示疑以問。文殊為世間之眼。欲發群盲之智。故於後援古以證。是謂助發。

△二以偈重宣二。初申疑問二。

初總問六瑞所以。

於是彌勒菩薩欲重宣此義。以偈問曰。

文殊師利(至)得未曾有。

此問放光雨華動地眾喜四瑞也。不問說法入定二瑞者。為所常見故。

△二詳問光中所見二。

一問圓現法界事相。

眉間放光(至)於此悉見。

頌上極諸天下窮地獄等相也。

又覩諸佛(至)為說淨道。

頌見聞諸佛所說經法也。聖主師子言說法無畏。演說經典微妙第一至令人樂聞。即以一乘教諸菩薩也。講說正法種種因緣至為說淨道。即以三乘開悟眾生也。若人遭苦至盡諸苦際。即小乘四諦法。四句如次配見苦斷集修道證滅也。若人有福至為說緣覺。即中乘十二緣法也。聲聞三生種福為厭苦。支佛百劫種福為求道。故有福供佛志求勝法可授中乘。若有佛子至為說淨道。即大乘六度法也。六度以種種行為用。以無上慧為體。行得慧濟即無染著。故名淨道。於二乘言人。於大乘言佛子者。止宿草菴自同使人。成就大志乃命為子。

文殊師利(至)今當略說。

結前開後也。

△二問圓現生佛始終。

我見彼土(至)而擊法鼓。

此頌修行之始。後頌涅槃之終。此即種種因緣信解相貌。而大要不出六度。從或有行施至求佛智慧檀度也。我見諸王至而被法服戒度也。比丘處閒誦經忍度也。菩薩勇猛為道進度也。離欲修禪至讚諸法王禪度也。智深志固至而擊法鼓智度也。戒有三聚。謂攝善法戒。攝眾生戒。攝律儀戒。諸王問道攝善法也。捨臣妾攝眾生也。被法服攝律儀也。忍有三種。謂生忍苦忍第一義忍。比丘處閒誦經。即閒林靜谷惡人惡獸為生忍。礪比丘節為苦忍。樂誦經典即第一義忍也。離欲有三。謂五塵欲二乘欲法愛欲皆離也。得五神通者非凡夫五通。以初學對佛分有漏無漏耳。

又見菩薩(至)求無上道。

此廣頌菩薩行道因緣相貌也。天龍恭敬不以為喜。菩薩自重也。處林放光濟地獄苦。菩薩大悲也。癡眷屬謂唯恣情欲不能遷善者。自未嘗睡眠至歡喜無厭。乃六度。眾行不復次第。但隨所見。或有說寂滅法等者。或以教說求道也。觀諸法性等者。或以覺觀求道也。心無所著等者。離教觀忘心迹以求道也。雖種種因緣相貌不同。無非實相妙行。故於光中詳現。

文殊師利(至)其華開敷。

此頌涅槃之終也。直曰縱橫曰廣。四十里為一由旬。天樹王者。忉利天員生樹。寶華開時天界自然嚴飾妙好。乃佛滅後供養舍利果報也。故諸佛子為供舍利嚴好如之。

△二請答疑。

佛放一光(至)為說何等。

仁指文殊也。

妙法蓮華經解卷第一之一

妙法蓮華經解卷第一之二

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經序品第一之餘

△二文殊決疑四。

一忖答。

爾時文殊師利(至)故現斯瑞。

雨以一味霑洽。螺以一音亘徹。鼓以號令群眾。義以開發隨宜。

△二引證二。

初引燈明本始。

諸善男子(至)天人師佛世尊。

阿僧云無數。劫云時分。欲原光瑞本始。而推之於無數不思之劫者。此光此法固始於無始。超乎數量也。佛號日月燈者。日昱晝月昱夜。燈則照於日月所不照。而通乎晝夜之道相續無窮。彼佛妙智真明兼三者之德。故以為號。十號初言本終言迹。中言德本謂真性一切如也。故曰如來。迹謂道化。人天尊仰。故曰世尊。德即萬德種智事也。為良福田故應供養。圓具四智。故能正徧知。萬行真明曰明行足。善入塵勞窮盡萬法曰善逝世間解。證無等等曰無上士。化物不暴挺然不屈曰調御丈夫。三界摸範曰天人師。自他覺滿曰佛。總而言之。從如實道來具萬德應物。為世所尊之號也。

演說正法初善中善後善(至)成一切種智。

此敘燈明亦於一乘隨宜說三也。初中後者。指三乘之法。皆應機契道無不善也。藉權顯實故其義深遠。方便隨機故其語巧妙。本於一乘故純一無雜。明菩薩行。故具足清白梵行之相。以一乘應三乘而說。故云說應四諦等。於二乘言求。於菩薩不言求者。佛為大事出興。本說教菩薩法。故不待求於餘乘非所願說。特因樂小者求而後說也。於聲聞言涅槃。於辟支菩薩言種智者。聲聞厭生死苦取滅諦小果。故進之於究竟涅槃。辟支利智菩薩大根。故成之以一切種智。一切種智唯佛能具。

次復有佛(至)植諸善本。

此又引然燈本始。以明妙法傳續之由也。自初燈明至最後燈明。有二萬佛。然燈即最後燈明之王子也。名字姓皆同者。明道同也。有八王子者。聖人示迹表法也。依燈明有八意。表從妙明真心出妙觀察意。其用有八也。妙心本空而能有用故名有意。此妙有也。出乎妙心用無不善故名善意。此妙善也。量不可測名無量意。此妙量也。對境利用名寶意。此妙寶也。觸類而長名增意。此妙增也。善能覺了名除疑意。此妙覺也。應物如響名響意。此妙響也。建立萬法名法意。此妙法也。領四天下者。未出家時未免物累也。聞父得道捨位出家者。離情去累乃趣正覺之表也。智勝王子有珍玩之具。聞父得道。捨之而往。其意同此。心王出三界家。則八識之子隨出而為諸法師。亦若是矣。

△二引瑞事同今四。

一六瑞同。

是時日月燈明佛說大乘經(至)如今所見是諸佛土。

△二示疑同。

彌勒當知(至)欲知此光所為因緣。

昔眾見瑞欲知其緣亦如今眾。

△三說證同。

時有菩薩名曰妙光(至)佛所護念。

妙光即文殊前身。昔因妙光而說者。為其為世間眼能證此法故。今亦因其助發。

△四廣引五。

一三昧同。

六十小劫不起于座(至)而生懈倦。

昔眾六十小劫謂如食頃。今眾五十小劫謂如半日。皆由得法華三昧於道不倦如此。葢法華三昧真知見力不為頃久推移。不為時劫加損故也。

△二唱滅同。

日月燈明佛於六十小劫(至)當入無餘涅槃。

經已唱滅欲付大事故。今佛經已亦云不久涅槃。欲以妙法付囑有在也。涅槃此云滅度。謂滅盡諸苦度生死海。真常道果之號。非喪亡之號也。真常者生靈性命之大本也。本真無妄凝常不變。由一念之迷妄。沈幻苦而失其所謂真。淪變生死而失其所謂常。聖人復還元覺。不沈諸妄不受諸變。故曰真常。與儒所謂復則不妄。老所謂復命曰常同意。所謂有餘無餘者。小乘厭生死苦。欲速出三界滯於偏真。證性未圓故名有餘。大乘離生死見無退無出。凝然常寂。證性已圓故名無餘。今云入涅槃者。示脫幻妄塵擾而反乎本真凝寂也。

△三授記同。

時有菩薩(至)入無餘涅槃。

亦如今說經後記諸弟子也。多陀阿伽度云如來。阿羅訶云應供。三藐三佛云正徧正覺。略稱十號之三也。

△四助化傳續同。

佛滅度後(至)名曰然燈。

妙光昔助燈明為然燈之師。今助釋迦續燈明之道。八子生於燈明師於妙光。至其成佛又號然燈。而然燈又為釋迦之師。葢是道出於本覺明心。而常資妙光智體。傳續不窮。如一燈明然百千燈。其明不窮其光不二。此妙法大本也。故援引證此。

△五顯益同。

八百弟子中有一人(至)供養恭敬尊重讚歎。

彌勒初心貪著小乘利養。故於眾經唯求名言。無所通達忘失正見。蒙燈明教故。得值多佛趨補處果。如須菩提等貪著小果一日之價。於此大乘無有志求。蒙釋迦教故。得近法王獲大寶位。

△三結證所忖。

彌勒當知(至)佛所護念。

今昔之事宛然相契。則將說法華斷可忖矣。夫引瑞事同今所忖惟。此且又廣引三昧唱滅等者。意在冥敘一經本末。故廣引之事皆契後文。

△四以偈重頌三。初頌引證二。

初頌燈明本始。

爾時文殊師利於大眾中。欲重宣此義而說偈言。

我念過去世(至)亦隨修梵行。

此通頌初後燈明法化及八子之迹。

△二頌瑞事同今五。

一頌六瑞同。

時佛說大乘(至)現諸希有事。

△二頌光相同二。

一頌圓現法界事相。

此光照東方(至)悉見彼大眾。

自然成佛道者。成就慧身不由他悟。

△二頌圓現生佛始終。

或有諸比丘(至)說法求佛道。

不頌涅槃相略之也。

△三頌疑問同。

爾時四部眾(至)是事何因緣。

△四頌說證同。

天人所奉尊(至)令妙光歡喜。

△五頌廣引同五。

一頌三昧同。

說是法華經(至)悉皆能受持。

△二頌唱滅同。

佛說是法華(至)佛滅一何速。

諸子悲惱非為生滅。起愛見之悲為眾生悲也。諸法實相義即法華要旨。下至億劫時一遇。皆燈明臨滅宣付勉勗之辭。此經凡長行略則偈詳。長行詳則偈略。聖言說約文體皆然。今此疑問等文。即前詳偈略。唱滅之文。即前略偈詳也。

△三頌授記同。

聖主法之王(至)以求無上道。

由眾悲惱故慰安之。而授德藏記使依歸也。無漏實相即妙法真體也。大覺滅度譬薪火者。以薪雖窮而火傳不知其盡。所謂示滅也。自分布舍利起塔至精進求道。言弟子追慕景仰之事。

△四頌助化傳續同。

是妙光法師(至)度脫無量眾。

妙光廣宣即助化事。八子已下明傳續之由。

△五頌顯益同。

時妙光法師(至)其數無有量。

心常懈怠等者。如懈退寶所貪著小乘也。多遊族姓即尚名相也。棄捨所習不務本也。餘如前解。

△二頌結證所忖。

彼佛滅度後(至)欲說法華經。

△三頌總牒決疑。

今相如本瑞(至)令盡無有餘。

疑悔者。以小疑大也。上序分竟。

△二正宗分二。初分科敘義。

二正宗分十九品分二。一三周開示十品分三。初說三周法授三根記。即方便至學記品是也。二授廣記圓該前記。即法師品三會。諸佛圓證前法即寶塔品也。所謂三周者。法說一周被上根。即方便品也。為上根猛利則直說法體故曰法說。喻說一周被中根。即譬喻品也。為中根稍鈍以譬喻始解。因緣說一周被下根。即化城品也。為下根甚純故假宿世因緣欵啟。然根雖列三。教實通被也。

妙法蓮華經方便品第二

△二依科解文二。初三周開示三。初說三周法授三根記三。初法說一周被上根二。初科分敘義。

前之一光東照妙體已全然默而識之不言而信。非垢重眾生所及。須假語言方便開示。故名方便品。葢諸法寂滅相不可以言宣。唯在方便開示使自悟入。故下正說之文。但云如是妙法諸佛如來時乃說之。又云。諸佛唯以一大事出現。欲令眾生開佛知見。自此之外無復正說。特以異方便助顯第一義而已。至於三周九喻百界千如。皆異方便也。然則所謂妙法所謂一大事者。終何說示。所謂佛知見所謂第一義者。若為開顯。而法華最後之唱又豈徒然哉。由是觀之。信有非思量分別所解者。存乎其間。而云不可言宣。固不誣矣。則凡涉語言文字。皆為方便。故於正宗首標方便之名。深有旨也。

△二科釋正文三。初出定稱歎二。

初出定。

爾時世尊從三昧安詳而起。

從無量義三昧起也。

△二稱歎三。

初歎諸佛二智。

告舍利弗(至)一切聲聞辟支佛所不能知。

雙歎二智一乘之深也。諸佛智慧指權實二智也。權智說法實智證法。其智慧門指一乘妙法也。經初發緒獨因文殊。而出定輙告鶖子者。此經以智立體會權歸實。文殊為實智之首。鶖子為權智第一。所以告之。意在引權入實也。

所以者何(至)隨宜所說意趣難解。

釋上智深法深之由也。親無數佛則所學之深。行無量道則所造之深。勇猛精進則建志之深。名稱普聞則積德之深。成就深法則所證之深。隨宜所說則方便之深。所以難解難入也。如此深歎者。將以引權入實會三歸一。欲發起二乘願慕也。

△二歎自行二智。

舍利弗吾從成佛已來(至)皆已具足。

釋尊出興種種演說方便導生。皆由權實二智耳。方便波羅蜜權智也。知見波羅蜜實智也。非權不能導生。非實不能離著。故須兩具也。諸著者。麤即六塵業。細即二乘法。

△三歎二智德用五。

一歎實智證法。

舍利弗(至)成就一切未曾有法。

如來真知見力。廣無不容深無不極。故四無量心四無礙辯。十力四無畏深禪大定。諸解脫法諸三昧門。一一深造實際。凡一切未曾有法無不由此成就。葢是智也。攝一切法如空包色。融一切相如海納流。故稱廣大深遠。

△二歎權智說法。

舍利弗(至)言詞柔軟悅可眾心。

如來真方便力。能分別萬法巧說三乘。曲狥機宜故言詞柔軟。稱適物性故悅可眾心。

舍利弗。取要言之。無量無邊未曾有法。佛悉成就。

結二智德用也。

△三重顯深妙。

止舍利弗不須復說(至)乃能究盡諸法實相。

止之不說益顯深妙也。第一難解之法。即實相妙法。非言所及故不須復說。非意所到故希有難解。非二乘所造故唯佛能究。

△四陳諸法實相。

所謂諸法如是相(至)如是本末究竟等。

上所謂實相者。即世間諸法性相體力本末究竟等是也。可見為相。相本為性。形具為體。利用為力。乍起為作。資始為因。助因為緣。緣熟為果。應果為報。始終為本末。窮盡為究竟。一切諸法不離此十。亦各具此十也。如是者。隨事指法之辭。謂諸法有如是之相如是之性。乃至如是而始終。如是而窮盡。無非實相也。即此而推現前種種。松直棘曲鵠白烏黑。竹如是翠華如是黃。凡即諸世諦之事無非實相也。唯其即世諦而無非實相。故證之者當不虧其天真。不離其當體。而默得於色心之外。是謂第一希有難解之法也。舊約四聖六凡十法界而說。以一界各具十如合為十界。百如攝為百界千如。融之以至於無盡。此乃即實相。而明法性也。又作三觀回互而釋。空則是相如。假則如是相。中則相如是。此乃即實相而明觀智也。然此正明諸法實相。乃一乘極談。不應作如如理性釋之。況十如三觀方是大乘圓融之法。於一乘實相同途異轍。達者審之。

△五以偈重頌六。

初頌歎智德用。

爾時世尊欲重宣此義而說偈言。

世雄不可量(至)我已悉知見。

世雄不可量至無能測量者。歎諸佛二智之深也。本從無數佛至難見難可了。頌諸佛智深之由也。於億劫行道至我已悉知見。括顯自行也。佛號世尊又號世雄者。世尊為十號之總。餘皆隨德之稱。故或曰雄猛曰慧日曰兩足等。今言世雄者。乃釋迦稱諸佛智德雄猛絕世也。餘如長行。

△二頌歎法實相。

如是大果報(至)其力所不堪。

頌十如及止身子不說之意也。是法不可示言辭相寂滅者。如是實相觸事而真。擬之即差言之即乖也。言諸餘生類無能解者。以即諸世諦性相。而默得於色心之外。為難也。言除諸菩薩信堅固者。許以信得入也。言諸弟子眾力所不堪者。明非二乘法也。漏盡後身即二乘之果。所謂住最後身有餘涅槃者。

△三頌廣歎智。

假使滿世間(至)亦復不能知。

此自寡智而之眾智。以廣歎佛智之深也。舍利弗智慧第一。而寡不如眾。故雖滿世間。又滿十方第一之智。皆不足測佛深智也。

辟支佛利智(至)亦復不能知。

此又自利智而之上智。以廣歎也。聲聞之智不及辟支之利。而辟支既證無漏後身。則其智為極明。新發意菩薩能供佛以增長智慧。能了義以決擇智慧。能說法以發明智慧。則其智之妙又過辟支之利矣。地上不退菩薩之智。又過於地前發意。如是竟不能知者。明佛智非三乘人所知。意在激發權小也。辟支此云獨覺。竹林稻麻譬最多也。

△四頌廣歎法。

又告舍利弗(至)十方佛亦然。

無漏妙法。即一乘實相也。二乘不能測故。唯我知是相。諸佛所同證故。十方佛亦然。

△五頌正顯今實。

舍利弗當知(至)要當說真實。

△六斥權使悟。

告諸聲聞眾(至)引之令得出。

斥昔之權使悟今實也。初四句召二乘人。後四句斥權而告之。

△二眾疑請問六。

一聲聞疑念。

爾時大眾中(至)一切聲聞辟支佛所不能及。

二乘聞佛深歎二智。而不能解故疑之。從而作是言已下。皆敘佛前言。

佛說一解脫義(至)而今不知是義所趣。

因佛歎解脫諸三昧。遂以二乘解脫等佛解脫。謂己已得。不知二乘但離虗妄名為解脫。其實未得一切解脫也。

△二身子發問。

爾時舍利弗知四眾心疑(至)而說偈言。

慧日大聖尊。久乃說是法。

二智破暗故稱慧日。此歎久默斯要。下乃申問。

自說得如是(至)願佛為解說。

此皆頌佛前言為問。即佛力無所畏解脫諸三昧等文。道場所得法。言所證實智也。我意難可測。言說法權智也。諸羅漢言已得果者求涅槃。言未得果者求緣覺。即前所謂發聲聞辟支佛心之比丘。皆疑佛所歎。

於諸聲聞眾(至)欲聞具足道。

究竟法即道之絕域。所行道則循斯須而已。佛口所生者。諸弟子從佛口生從法化生。具足道即圓頓法。

△三佛止不說。

爾時佛告舍利弗(至)皆當驚疑。

道大機小故。聞者驚疑。

△四身子再請。

舍利弗重白佛言(至)而說偈言。

法王無上尊。惟說願勿慮。是會無量眾。有能敬信者。

佛依小根而止。故獨言天人驚疑。身子依大根而請。故廣言諸根明了。

△五世尊再止。

佛復止舍利弗(至)爾時世尊重說偈言。

止止不須說。我法妙難思。諸增上慢者。聞必不敬信。

佛意非慮大根。預知有退席之眾。及恤人天驚疑而已。身子未諭。故佛重舉天人增慢之眾止之。墜大坑者。破法墮惡道之類也。

△六身子三請。

爾時舍利弗重白佛言(至)而說偈言。

無上兩足尊(至)則生大歡喜。

身子為法之切固仗大根而請也。長夜安隱者。眾生癡盲如處長夜。若蒙發明則得大安隱。兩足福足慧足也。舍利弗於聲聞眾智慧第一。故稱長子。

妙法蓮華經解卷第一之二

妙法蓮華經解卷第一之三

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經方便品第二之餘

△三正說妙法四。

初佛許說。

爾時世尊告舍利弗(至)吾當為汝分別解說。

聖慈之心感之則應。故雖欲無言。不可得也。

△二上慢退席。

說此語時(至)世尊默然而不制止。

佛止不說俯為此輩故。諸增慢儔果然退去。然靈山勝集豈有凡材。葢亦大權示迹。警進未學耳。故宣師云。是知五千退席為進增慢之儔也。於法未得而謂已得。於道未證而謂已證。已實下而自增上。以慢法慢人曰增上慢。

△三眾淨誡聽。

爾時佛告舍利弗(至)願樂欲聞。

枝葉譬瑣末之眾。貞實譬成德之眾。敬對曰唯。領善聽之誡也。

△四正為開示二。

初全提。

佛告舍利弗(至)如優曇鉢華時一現耳。

直指妙法全體也。下明一大事佛知見。與所謂是法非思量分別所解者盡此矣。直可非思量分別而解之。優曇此云靈瑞華。三千年一現。現則金輪王出。譬妙法為一大事時乃說之。

△二欵啟十四。

初令篤信。

舍利弗。汝等當信。佛之所說言不虗妄。

既已全提。復將欵啟。故餝之使以信得入。

△二明權顯實二。

一標。

舍利弗。諸佛隨宜說法。意趣難解。

△二釋。

所以者何(至)唯有諸佛乃能知之。

云我以方便演說。即明權也。云是法非思量所解。顯實也。所以非思量分別者。離識情也。唯佛能知。非二乘法也。

△三示出世本懷。

所以者何。諸佛世尊唯以一大事因緣故。出現於世。

一大事者。一乘妙法也。即諸佛知見當人妙心。萬法實相無二無三故曰一。此非小緣故曰大事。

舍利弗(至)出現於世。

徵釋上義。明諸佛出興本懷也。佛知見者。徹了實相真知真見也。在法名一佛乘。在因名一大事。在果名一切種智。故曰諸佛因一大事故出興。為一佛乘故說法。欲令眾生開佛知見而究竟皆得一切種智也。此真知見生佛等有本來清淨。唯人以妄塵所染無明所覆而自迷失。故佛與開示使得其本來清淨者而自悟入不復迷失也。開者破無明之封。蔀示者指所迷之真體。悟者豁然洞視。入者深造自得。而證一切種智。是謂佛知見道也。

舍利弗。是為諸佛以一大事因緣故出現於世。

結釋也。

△四示無他道。

佛告舍利弗(至)無有餘乘若二若三。

諸佛為一大事出現故。諸有所作常為一事。以此而教菩薩。以此而示眾生。以此而說諸法。曾無他道也。

△五十方道同。

舍利弗。一切十方諸佛法亦如是。

亦莫不由斯道也。

△六三世道同。

舍利弗(至)究竟皆得一切種智。

雖說百千億無數諸法門。其實為一乘。一切種智即佛果智也。

舍利弗(至)欲令眾生入佛之知見故。

結指歸同也。不言開者。云教化即開義。

△七自行道同。

舍利弗(至)如此皆為得一佛乘一切種智故。

我今說法皆式諸佛也。種種欲著者。或依濁業欲五塵著愛染。或依淨業欲小果著二乘。

△八結顯一乘。

舍利弗。十方世界中尚無二乘。何況有三。

△九原始要終。

舍利弗(至)於一佛乘分別說三。

此原聖人始以乘時濟導。不得已而說三。然要其終實為一乘耳。五濁皆依性說。性本淵澄五事交擾。起諸塵滓名濁。所謂劫濁者。劫言時也。時多惡事混濁起業。煩惱濁者。開即九十八使。總即貪嗔癡等五鈍。混濁障事。眾生濁者。長養無明支離六道。眾惡相生混濁障性。見濁者。開即六十二見。總即身邊等五利。混濁障理。命濁者。業識為種交遘發生。隨劫短減汩沒生死。劫濁無別體。但依四者增劇立名。釋迦出當劫減壽百歲時。四者正劇。故云劫濁亂時眾生垢重等。

△十斥名會實。

舍利弗(至)非辟支佛。

法王法中雖有二乘之名。曾無二乘之實。如來出興但說教菩薩法而已。傳此乃為弟子。得此乃堪應供。覺此乃真辟支。而不聞不知者烏足為弟子等。故曰非也。是以迦葉領悟之後。乃云我等今者真是聲聞。真阿羅漢。

△十一揀邪勸信。

又舍利弗(至)無有是處。

以羅漢為後身。以小果為究竟。而不復回心求正道者。皆為增慢邪人名字羅漢而已。

△十二示作遠因。

除佛滅度後現前無佛(至)於此法中便得決了。

除佛滅後去聖逾遠。容有不信。然亦可作得度因緣故。若遇餘佛。於此法中便得決了。

△十三結勸。

舍利弗(至)無有餘乘唯一佛乘。

△十四以偈重宣三。

初頌退席。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

比丘比丘尼(至)不堪受是法。

前獨云罪深增慢。此又云我慢不信等者。前則通舉此則別頌。以比丘出家進取聖果多增慢。優婆塞在家豪貴矜高多我慢。優婆夷女懦邪僻多不信故也。護惜瑕疵謂覆罪文過。眾中糟糠謂亂淳混粹也。佛威德故去者。若窮子之怖父也。

△二頌誡聽。

此眾無枝葉。唯有諸真實。舍利弗善聽。

△三頌正說二。

一頌全提。

諸佛所得法。

直指妙法也。

△二頌欵啟十四。

一頌明權。

無量方便力(至)以故說是經。

明應小機開權也。言眾生心所念等者。謂知其所念小法所行小道。所欲小果所繫濁業。故以方便說九部法。修多羅云契經。伽陀云孤起頌。本事說佛本行。本生說佛前因。未曾有即希有之瑞。因緣即種種緣法。譬喻引事顯法。祇夜云應頌。優婆提舍云論議。此小乘九部也。大乘加方廣自說授記。為十二部。是經指九部經也。葢為樂小之人。權設方便引入佛慧。為大乘之本而已。

△二頌顯實。

有佛子心淨(至)故為說大乘。

明應大機顯實也。心淨則異上欲性。利根異上鈍根。行深妙道異上不行。是故為說大乘而記其成佛也。深心念佛即念自性佛。修持淨戒即持無相戒。此所以為得佛之道也。

聲聞若菩薩。聞我所說法。乃至於一偈。皆成佛無疑。

所謂究竟皆得一切種智也。夫佛道懸曠經劫積行然後乃成。此則纔聞一偈而成何耶。葢佛性之在纏若神珠之在衣。小乘向外求索。故甚大艱難。法華直指當體。故不求自得。是以彼必經劫積行。而此則不幾乎一偈。可以成佛也。

十方佛土中(至)說佛智慧故。

結顯一乘也。但以假名字等者。雖假三乘之名。實說正智之法。

△三頌出世本懷。

諸佛出於世(至)濟度於眾生。

△四敘實通妨。

佛自住大乘(至)為說實相印。

聖人平等行慈至誠待物。故自安住大乘而一如所得之法。加之定慧莊嚴以此度生。欲人同證。若自證大道而以小乘化物則為慳法。於道有妨。是不可也。故凡歸我以信則我待之以誠。不欺小機不誑未學。不貪法利不嫉彼勝。葢法中諸惡佛皆已斷。故能說法無畏也。安樂行云。若欲說是經。當捨嫉恚慢諂誑邪偽心。此斷諸法中惡之義也。我以相嚴身等者。謂有能信歸於我。我斯為現勝身說實相法。其所說法皆與實相不相違背。名實相印。又以一實相印一切法。如所謂山河大地一法所印。

舍利弗當知(至)皆令入佛道。

昔願眾生同證實相。今獲顯實是滿本願。此結敘實也。

△五敘權通妨。

若我遇眾生。盡教以佛道。無智者錯亂。迷惑不受教。

以一實化雖我本願。柰何機小怖大。若窮子之驚愕迷悶。則於物有妨。是以用權也。

我知此眾生(至)是亦非真滅。

彼所以迷不受教者。為善本未植濁業強盛故也。堅著五欲癡愛生惱。即煩惱濁也。以欲因緣墜三惡輪六趣。即眾生濁也。受胎微形增長眾苦。命濁也。入邪見林著妄諂曲。見濁也。若有者常見。若無者斷見。眾生因此二見於五蘊計我。故具足六十二見。由是執妄益堅去道益遠。是以於萬億劫。不聞佛名不聞正法。即劫濁也。五者交擾汩昏其性。難以正道度之。是故不得已。而說盡苦道示權果法。即小乘滅諦非真滅也。下示真滅。

諸法從本來。常自寂滅相。佛子行道已。來世得作佛。

修道證滅。是亦非真了法。本來常自寂滅不假修證乃為真滅。能行此道與覺相應。故得作佛也。

△六會權歸實。

我有方便力(至)唯一無二乘。

雖說三乘皆歸一實。

△七頌三世道同三。一頌過去道同二。

初諸佛等同。

過去無數劫(至)令入於佛道。

言皆依權演實也。

又諸大聖主(至)助顯第一義。

此又廣演諸佛隨機方便異。之言多也。謂以多方便助顯妙法第一義諦。即下文所陳。上至菩薩下至人天小善微因。皆成佛道是也。下文旁出四科。

△二菩薩等同三。

初頌菩薩行。

若有眾生類(至)皆已成佛道。

施戒忍進禪智。六度也。前四為福後二為慧。故曰種種修福慧。自下諸行纖悉備舉。即多方助顯也。使即其所顯明第一義。則一行一相無非妙法。舉手低頭無非妙行。所以皆成佛道。縱雖未成其道已具矣。

△二頌聲聞行。

諸佛滅度已。若人善軟心。如是諸眾生。皆已成佛道。

以善軟為聲聞行者。大品歎羅漢心調柔軟。淨名云。住調伏心是賢聖行。

△三頌人天行四。

一造塔善行。

諸佛滅度已(至)皆已成佛道。

萬億種者。或七寶香木。或瓦石沙土。貴賤華質之不同等。妙剎也。精誠戲笑之所寓等。妙心也。所以皆成佛道。

△二造像善行。

若人為佛故(至)度脫無量眾。

諸形像者。或木雕漆布。或泥塑寶鑽。或金銀乃至錫鐵而鑄。或眾彩乃至指爪而畫。若形若影之精朴等。妙相也。自作使人之專略等。妙心也。至若漸積功德具足大悲。如是種種無非實相。皆第一義。所以皆成佛道。然此非二乘所及。故曰但化諸菩薩也。

△三供佛善行。

若人於塔廟(至)如薪盡火滅。

或香華幡葢出於敬心。或眾鼓伎樂出於喜心。或一色一香出於亂心。乃至歌唄之小音低頭之小善。而皆成佛道者。第一義諦離敬怠絕喜惡。靜亂小大皆通為一故也。若以敬喜為是。以怠亂為非。則終身處乎是非之境喜惡之場。雖歷塵劫碎身粉命。未有得道之期。況一舉手低頭之頃耶。度眾入滅乃詳言成佛轉化之事也。貝螺也。大者繚曲似角。故名角貝。

△四散亂善行。

若人散亂心。入於塔廟中。一稱南無佛。皆已成佛道。

諸行首舉六度。福慧為最難。末舉亂心稱佛為最易。而皆成佛道者。信乎道無難易。顛沛造次無非妙法。無非第一義也。

於諸過去佛。在世或滅後。若有聞是法。皆已成佛道。

結過去道同也。

△二頌未來道同。

未來諸世尊(至)亦同得此道。

此同釋迦本立誓願。次明隨機助顯。

未來世諸佛。雖說百千億。無數諸法門。其實為一乘。

此同過佛以異方便助顯等意。而簡其文也。

諸佛兩足尊(至)導師方便說。

重明佛說一乘之意也。法常無性則言詞相寂不容有說。但為發起佛種故說一乘。此同後文知第一寂滅以方便力說也。是法住法位者。森羅萬像皆即實相也。世間相常住者。山河大地當體真常也。三乘遣相明真故。法不住位。釋動求靜故。見有遷流。一乘觸事而真。不生情解故。法法住位世相常住。道場所證如此而已。故為眾生方便演說也。

△三頌現在道同。

天人所供養(至)其實為佛乘。

次明隨機助顯。

知眾生諸行(至)隨應方便說。

亦同前助顯簡文。

△八頌自行道同。

今我亦如是。安隱眾生故。以種種法門。宣示於佛道。

次明隨機助顯。

我以智慧力。知眾生性欲。方便說諸法。皆令得歡喜。

此亦助顯簡文也。所以逐節舉助顯事者。明三世諸佛以至釋迦。說法儀式並同。

△九頌原始開權。

舍利弗當知(至)而起大悲心。

頌佛出五濁等文。窮無福慧。眾生濁也。生死不斷。命濁也。著欲盲冥。即煩惱濁。不求佛法。即劫濁。深入邪見。即見濁也。以苦捨苦。言不知出要。聖人所以為此起悲開權也。五眼中肉眼礙而不通。天眼通而滯相。慧眼直以破相。法眼直以觀俗。佛眼無不洞徹。而善觀眾生緣業。故云以佛眼觀也。犛牛南夷之獸。蔽於愛尾因以害生。眾生蔽五欲之愛害猶是也。大勢佛者。眾生窮無福慧墮險遭苦。唯佛有大勢能救險道。法有大力能斷諸苦。

我始坐道場(至)云何而可度。

始坐道場者。華嚴之後隱舍那身現大權相。示成正覺之始也。觀樹經行思以道蔭物也。三七思惟思開三闡化也。眾生耽湎五欲迷失正道。名樂癡所盲。

爾時諸梵王(至)請我轉法輪。

方思闡化而諸梵適請。乃世道交興機緣默感也。

我即自思惟(至)疾入於涅槃。

為機沈思進退未決。

尋念過去佛。所行方便力。我今所得道。亦應說三乘。

欲効三世佛說法之儀式也。

作是思惟時(至)但為教菩薩。

此皆十方佛語歎釋迦之善思合諸佛之方便。

舍利弗當知(至)我亦隨順行。

釋迦昔聞十方佛語慰喻。乃稱名歸依而隨順其語。以狥物機也。南無者歸依之辭。

思惟是事已(至)法僧差別名。

思得其宜。即趣鹿野苑。依實開權也。波羅奈即鹿野苑之境號。最初說四諦處也。五比丘即憍陳如等。於迦葉佛學道未證。誓於釋迦法中最先開悟。故先度之。因是而三寶之名出焉。始坐道場故有佛名。轉法輪說涅槃故有法名。度憍陳為羅漢故有僧名。皆自一道而有差別也。若知佛即是法法即是眾入不二法門。則何差別之有。

從久遠劫來。讚示涅槃法。生死苦永盡。我常如是說。

結始權意也。讚示涅槃法而說生死苦永盡。所謂說諸盡苦道示之以涅槃。葢曲狥機權耳。

△十頌要終顯實。

舍利弗當知(至)今正是其時。

終見機熟乃思顯實。

舍利弗當知(至)但說無上道。

鈍根小智指退席眾也。今喜退矣。故不假方便。

菩薩聞是法。疑網皆已除。千二百羅漢。悉亦當作佛。

既遇如來正修行路。根無大小皆成佛果。

如三世諸佛。說法之儀式。我今亦如是。說無分別法。

結終實意也。

△十一廣讚一乘。

諸佛興出世(至)過於優曇華。

讚一乘難值難聞也。如大通之前百八十劫空過無佛。佛難值也。釋迦出五濁四十年待時。法難說也。由是二者。故曠劫難聞。又有退席故聽受亦難。四難相際所以希有如優曇華。而聞法能讚者。又過前四。蓋是法甚深奧少有能信者故也。能讚是法則為供佛者。三世諸佛皆從此出故。

△十二慰喻勸信。

汝等勿有疑(至)無聲聞弟子。

剏說一乘。恐其驚怪。故慰使勿疑。而知法王法中本無二乘也。

△十三流通法說。

汝等舍利弗(至)廣讚一乘道。

言當知祕要。使護持而流通也。言五濁惡世及當來惡人。使擇機而流通也。言有慙愧清淨等。使應機而流通也。

△十四總結法說。

舍利弗當知(至)自知當作佛。

知昔之權為隨宜。信今之實而無惑。則諸佛實智汝已得之。宜自忻慶知當作佛也。身子領悟偈云。安住實智中我定當作佛。葢領悟此語。

妙法蓮華經解卷第一之三

妙法蓮華經解卷第二之一

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經譬喻品第三

△二喻說一周被中根二。

初標敘科義。

譬者引淺況深。喻者托言訓曉。由前法說。示多方便。皆為一乘。上智已悟中根未解。故引三車一門之淺。以況三乘一道之深。而訓曉焉。故名譬喻品。經有九喻。謂火宅窮子藥草化城繫珠鑿井王髻父少醫師。舊唯言七喻。遺却鑿井父少二喻。謂是旁出實非旁也。喻說文二。初法說緒餘。二喻說正文。然法說緒餘合聯前品之末。喻說名題合標緒餘之後。而分品似濫者。身子既自領悟法說。欲以悟人故陳悟喜之意。而為機起疑發茲喻說。然則悟喜等意。乃為喻說之由。宜屬此品。文不為濫。

△二依科解文二。初法說緒餘四。初身子領悟四。

初悟喜。

爾時舍利弗踊躍歡喜(至)得未曾有。

身子既悟法說。自知作佛故踊躍而作慶所未聞。

所以者何(至)甚自感傷失於如來無量知見。

釋上也。謂昔者方等會上共聞是法。然彼得授記我乃不預。是失如來無量知見。今既得之所以踊喜。無量知見即一乘正智也。

△二悔責。

世尊我常獨處山林樹下(至)是我等咎非世尊也。

居常推尅聞同記異。非佛所私咎實在我。同入法性謂同證真理。

所以者何(至)初問佛法遇便信受思惟取證。

釋自咎也。所因即般若實智為菩提正因也。佛固將說而我不欵待。但初聞四諦。即便信受速取小果。葢自誤也。

△三自慶。

世尊我從昔來(至)得佛法分。

自慶所悟也。口生者。因聞一音。法生者。悟如是法。法分者。得如來知見寶藏之分也。

△四重頌四。

初頌悟喜。

爾時舍利弗欲重宣此義。而說偈言。

我聞是法音(至)聞亦除憂惱。

法音指法說也。漏盡宜無憂惱。而云亦除者。向雖漏盡餘習未盡。今得極證則除失大乘之憂。及餘習未盡之惱。

△二頌悔責。

我處於山谷(至)云何而自欺。

頌居常自咎也。

我等亦佛子(至)我為自欺誑。

頌不預授記失佛功德也。三十二相初自足下安平。終至頂相高圓猶如天葢。十力初是處非處智力。終至永斷習氣智力。八十種好初自指爪狹長。終至胷萬字相。十八不共謂不與二乘共也。初自無過失終至知過現未事無著無礙。

我常於日夜(至)籌量如此事。

見讚菩薩知我之非。故籌量其失。

△三頌自慶。

今聞佛音聲。隨宜而說法。無漏難思議。令眾至道場。

而今乃知隨宜之說。皆無漏法。直可以證道也。

我本著邪見(至)永盡滅無餘。

感悟自慶也。身子昔事珊闍耶為外道梵志之師。因佛為之拔邪說法。乃入佛道。於空偏證非是實滅。即相圓證始謂無餘永盡滅。即無餘涅槃也。

佛於大眾中。說我當作佛。聞如是法音。疑悔悉已除。

牒偈首之詞。通結也。上頌長行已終。

△四別自釋疑二。

初徵疑自釋。

初聞佛所說(至)我聞疑網斷。

初聞會三歸一。聲聞得佛以非己智分故疑之。及詳觀佛說其心如海。窮之益深測之益遠。乃信為實道無復疑也。

△二引證釋疑。

佛說過去世(至)波旬無此事。

此引方便品三世道同及自行道同之文。以自釋也。波旬魔名。

以是我定知(至)教化諸菩薩。

牒釋前疑。以由領悟也。實智即一乘正智也。夫身子大智於佛聞法宜不言而諭。乃綢繆疑慮至於以佛為魔者。葢道大機小。乍聞其言鮮不悖戰眩亂而非毀交謫。譬聞姑射之說以為狂而不信。望哀駘之風以為惡駭天下。葢後世末俗聞佛道者。類多如此。則大智疑慮有所為而設矣。

△二如來述成。

爾時佛告舍利弗(至)我以方便引導汝故生我法中。

述其本因。以明領悟得記之由也。言於天人眾中說者。將明遠因遠記示不妄也。戒經云。舍利弗曾於六十劫修菩薩道。今云二萬億佛所。指彼時也。長夜隨學。言正智未明。

舍利弗(至)名妙法蓮華教菩薩法佛所護念。

昔已繫珠。今復示珠。

△三上根得記二。

一與記。

舍利弗(至)天人師佛世尊。

既悟妙法當成佛道。故得記作佛也。諸授記文皆二。初供佛行道因記也。次十號劫國果記也。此記大因大果。以䇿進小乘也。號華光者。華表因行光能發明。由最初領悟發明是道故也。既受佛記。猶過多劫然後得果者。成佛由智得果由行。小乘雖悟實智。未修大行。是謂素法身佛。未有莊嚴。故須經劫供佛行菩薩道。所以廓其大心成就萬德。萬德圓備乃成十號具足之佛。非自性天真之佛比矣。若此頓教所謂過無量不思議劫者。直約正智。頓斷無明頓圓種智。則無邊劫迷一時頓滅。是謂過無邊劫成佛。

國名離垢(至)其國中以菩薩為大寶故。

劫國莊嚴皆因行依報也。身子因行以大智為本。故國名離垢。因行發明教菩薩法。故劫名大寶莊嚴。而以菩薩為大寶。清淨嚴飾則無諸穢土。安隱豐樂則無三災苦。天人熾盛則無三惡道。有八交道等者。八正道之所會也。七寶行樹等者。七覺支之所生也。凡諸佛依報皆然。葢因行所同也。若眾生依報則國名堪忍。劫名五濁。其土坑坎沙礫為地。亦因行所同也。反而求之離垢清淨之相。皆即心地安隱豐樂之事。無非性德。染淨轉變常存乎人。使眾生不為堪忍苦。不起五濁業不行邪諂行。則真離垢平正安隱豐樂之國矣。

彼諸菩薩(至)其國人民壽八小劫。

除為王子時。獨記作佛後壽十二劫。

華光如來過十二小劫(至)其佛國土亦復如是。

此身子轉記堅滿。使傳續妙道也。過十二小劫。即臨滅時也。法華妙道本於燈明。傳於妙光繼於然燈。佛佛授手光光相續。故身子得之而記號華光。葢發明是道。使有目者共覩也。堅滿得之又號華足安行。則率循是道使有趾者共由也。至於其國菩薩。行則寶華承足。則從其化者。莫不由是道也。抑記號華足安行。取其帶果行因也。菩薩寶華承足。取其藉因趍果也。因果互為始終。展轉不離是道。欲續而不泯。故有轉記。

舍利弗(至)像法住世亦三十二小劫。

法初盛行。人能以現量體悟為正。去聖逾遠。人惟以比量倣解為像。正法教理行果備具。像法有教理行而無果。故古多聖賢得道。今乃蔑聞。此正像異効也。及乎末法則空騰似量荒唐無實。雖有教理無行果矣。

△二重頌。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

舍利弗來世(至)出家成佛道。

此偈全頌與記。皆即前意。普智即徧知也。佛為王子時者。諸佛皆示為王子棄國捨榮。警諸貪著。如八意之於燈明。十六之於智勝。是也。生分已盡梵行已立。所作已辦不受後有。名最後身。

華光佛住世(至)宜應自欣慶。

△四天人讚喜四。

初踊喜。

爾時四部眾(至)心大歡喜踊躍無量。

踊喜以謂我等亦如是。必當得作佛。

△二供佛。

各各脫身所著上衣(至)雨眾天華。

衣服人之弢袠也。性障天之弢袠也。迴轉即迴向意也。諸天因聞妙法得離性障。遂迴小向大。是以脫衣供佛以藉其誠。表解天弢隳天袠也。衣住空中而自迴轉。乃迴向精誠所感也。

△三稱讚。

而作是言(至)今乃復轉無上最大法輪。

昔轉四諦為最小。今轉一乘為最大。

△四重頌三。

初頌稱讚。

爾時諸天子欲重宣此義。而說偈言。

昔於波羅(柰至)少有能信者。

鹿苑分別五趣眾生。生滅麤相容有能信。今茲一乘旨妙義奧。故少能信者。

△二頌喜意。

我等從昔來(至)最尊無有上。

△三結讚迴向。

佛道叵思議(至)盡迴向佛道。

結讚自誓迴小向大也。謂今世前世之福業。及值佛所作之功德。皆誓捨小果迴向佛道。叵從反可。謂不可也。

△二喻說正文四。初發起喻說四。

初身子自慶。

爾時舍利弗白佛言(至)三菩提記。

△二為機起疑。

是諸千二百心自在者(至)聞所未聞皆墮疑惑。

心自在。即無學羅漢。學無學即小聲聞。昔蒙佛教自謂究竟。而息見趣寂。今聞雖說涅槃亦非真滅。是以疑惑也。

△三請佛決疑。

善哉世尊。願為四眾說其因。緣令離疑惑。

△四佛與開喻。

爾時佛告舍利弗(至)諸有智者以譬喻得解。

上皆發起喻說。下文正演喻說。

二引火宅喻。明昔權教皆為化迷也。

△二正引火宅文十。

一宅主財力。

舍利弗(至)多有田宅及諸僮僕。

譬佛王化三界也。國有邑邑有聚落。譬大千有三界。三界有六道四生。大長者譬如來。為一切世間之父。其年衰邁譬應緣已久欲般涅槃也。財富無量譬無量知見之法財。多有田宅譬方便智慧之福田。僮僕譬慈悲無倦以佑助正道。從事群機。

△二家廣人眾。

其家廣大(至)乃至五百人止住其中。

譬五趣苦聚也。家譬三界。一門譬一乘出離之道。五百人譬五趣眾生。言一百二百者。自人天次第而數也。

△三宅弊火逼。

堂閣朽故墻壁隤落(至)焚燒舍宅。

譬身老苦逼也。家有堂閣舍宅。舍宅有墻壁柱根梁揀。皆朽腐將傾而不可居。譬三界有五陰眾生。眾生有四大命根。支體皆變異速壞而不可保。然且於中競造惡業。為五欲財利生死悲惱之所燒煑。天上人間無能免者。故曰周帀俱時歘然火起。

長者諸子若十二十。或至三十在此宅中。

言五百人。又言諸子者。人則汎舉群生。子則特舉從化者。若十指菩薩子。二十三十指二乘子。前於五趣言百。此於三乘言十者。以五趣眾生從三乘之化者。十一而已。

△四長者悲救。

長者見是大火從四面起(至)心不厭患無求出意。

譬觀六道苦起大悲心。四面即生老病死四相。為眾苦之本。所燒之門安隱得出。譬佛於生死苦永盡。憂患不能襲也。諸子樂著不覺不怖。譬深著世樂無有慧心。徒見得忘形見利忘真。火宅之人皆如是也。

舍利弗(至)唯有一門而復狹小。

沈思救焚之方也。謂恃身手有力顧幼稚之微。欲以衣裓密扶而出之。或以几案憑挈而出之。又思其門狹小不可用此。但以殷勤方便引而出之也。此譬三七思惟設教之意。身手全體譬如來知見力無所畏。衣裓密用譬有大神力。几案可憑譬智慧力。其門狹小譬二乘心劣不堪此法。故後文云。若我但以神力及智慧力。讚如來知見力無所畏者。眾生不能以是得度。故但以方便拔濟之也。三藏法師云。衣裓者西國盛華之具。貢上貴人用之。

諸子幼稚未有所識(至)汝等速出。

憂其無知。明告其害使知趍利。

△五諸子癡迷。

父雖憐愍善言誘喻(至)但東西走戲視父而已。

譬眾生為貪欲所迷。雖遭大苦不以為患。躭湎既甚。不知何者是苦何者是身云何為貪。但迷己逐物火馳不返。雖值佛法不從其化。特視之而已。

△六長者方便。

爾時長者即作是念(至)隨汝所欲皆當與汝。

徒令速出則怫其所欲。既不能化故順其所欲而化之。長者亦自恐被焚者。譬佛示身三界與民同患也。知子所好等者。譬知諸眾生有種種欲。隨其本性方便說三也。車表果法。不屬三界。故云今在門外。可以遊戲者。喻法樂可以自娛也。牛正服乘之大力者。正譬大根以任大乘。羊鹿非可服乘。徒以像牛為幼稚玩好之具。權譬小根以任小乘。知羊鹿非可服乘徒為玩好之具。即知二乘不足致道。徒為戲論之法而已。

△七諸子出宅。

爾時諸子(至)競共馳走爭出火宅。

言適其欲故化無不從。進之為推退之為排。此爭出之勢也。譬隨根利鈍決擇三乘以求出離。

是時長者(至)其心泰然歡喜踊躍。

乍喜諸子脫苦也。四衢露坐等。譬依四諦造偏空而不知進也。

時諸子等各白父言(至)願時賜與。

諸子出宅就父索車。譬因獲三乘之利。遂執三乘之果。

△八長者賜車。

舍利弗(至)又多僕從而侍衛之。

譬說三之後等示一乘。使知無二無三。即廢權立實也。車譬一乘。牛譬大根。餘表一乘大根之德用也。其車高廣者。高出三乘廣攝九部也。眾寶譬萬行。欄楯譬總持。懸鈴譬四辨之下化。幰葢譬慈悲之普覆。雜寶譬眾善所以嚴慈悲也。寶繩譬四誓所以固慈悲也。垂諸華瓔則外布妙因聯續如瓔。重敷婉筵則內弘忍力柔軟如筵。安置丹枕者。使心冥覺觀而默處是道也。駕以白牛者。非純一大根不堪此乘也。膚色充潔得其所養而無染也。形體姝好全其所賦而無惡也。有大筋力譬堪任大事。行步平正譬允蹈大方。其疾如風譬一念頓造。又多僕從譬方便利生助道之事。總而譬之。即後所謂諸佛禪定解脫等娛樂之具。一相一種淨妙之樂也。

所以者何(至)與諸子等。

釋所以賜等一大車之意。譬如來有無量知見力無所畏諸佛法藏。能與眾生大乘之法。

今此幼童(至)不宜差別。

譬諸眾生皆是我子。等與大乘。不令有人獨得滅度。

所以者何(至)何況諸子。

萬物皆往資焉而不匱。此之謂也。

是時諸子各乘大車得未曾有。非本所望。

譬二乘得佛。過其所望。

九覈審誕信。

舍利弗(至)於彼火宅而拔濟之。

問許三而賜一。猶始權而終實。始終相違涉虗妄不以全身命為得玩好者。身之可玩固甚於物。葢身為道本。本全則道全。所以至人常遺物抱道。以全身養生。而火宅之人唯物之玩。不自貴愛。故此警之耳。

△十結答不妄。

世尊若是長者(至)如汝所言。

△三以法合顯十。

一合宅主財力。

舍利弗。如來亦復如是。則為一切世間之父。

視四生如一子。等三界以同仁。

於諸怖畏衰惱憂患(至)恒求善事利益一切。

怖畏惱患即三界苦相。無明暗蔽即四生苦本。於此永盡。即如如佛知見力無畏正智也。方便智度權智也。神力智力所以資正智。慈悲無惓所以運權智。

△二合家廣人眾。

而生三界朽故火宅(至)三菩提。

由慈悲故。示生三界之家。濟度五趣之眾。以自永盡無明暗蔽故。欲度眾生愚癡暗蔽。以自成就無量知見故。欲令眾生得大菩提。所謂欲令一切眾如我等無異也。

三合宅弊火逼。

見諸眾生(至)雖遭大苦不以為患。

此備舉三界火宅苦狀。該三世六道因果也。生老病死憂悲苦惱為果業。屬前因。五欲財利追求等苦為因業。屬後果。畜生餓鬼天上人間。即緣上因果成六道業。化為異類淪替不停。實可警怖。彼且喜而不厭遭而不患。實癡暗所蔽也。

△四合長者悲救。

舍利弗(至)眾生不能以是得度。

無邊佛慧樂。即一乘法樂。如來知見力無所畏。即一乘法體。雖足以拔苦。然非凡夫事故。不能以是得度。

△五合諸子癡迷。

所以者何(至)何由能解佛之智慧。

所以不能以是得度者。為眾苦所迷故。

△六合長者方便。

舍利弗(至)為說三乘聲聞辟支佛佛乘。

法喻雙明。

而作是言(至)則為所燒。

此善言誘諭力拔其苦也。色等五欲俗以為軟美。佛以為麤弊。為皆幻惑濁惡能發業苦。實致火之具也。故貪著生愛則為所燒。

汝速出三界(至)便得無量安隱快樂。

示以三乘而讚其法。使向慕也。此三乘法聖所稱歎者。諸佛共尊也。能離生死故自在無繫。異有為法故無所依求。得是乘者。斯得無漏五根五力。七覺支八正道。四禪九次第定。八解脫諸三昧法。足以娛樂脫三界苦。

△七合諸子出宅三。

初聲聞乘。

舍利弗(至)如彼諸子為求羊車出於火宅。

此辨三乘根性不等取果有異。如彼諸子玩好不同。內有智性者。謂正因信種。揀非闡提也。內有是因故從佛為緣。觀四諦理聞聲悟道。名聲聞乘。欲速機小。故譬羊車。

△二緣覺乘。

若有眾生(至)如彼諸子為求鹿車出於火宅。

辟支此云獨覺。亦通緣覺。出無佛世。觀物變易自覺無生。故號獨覺。觀十二緣覺真諦理。故號緣覺。求自然慧樂獨善寂。即獨覺也。深知諸法因緣。即緣覺也。此乘斷三界見思。與聲聞同。更侵斷習氣根性猛利。故居聲聞上。其機稍大。故譬鹿車。

△三菩薩乘。

若有眾生(至)如彼諸子為求牛車出於火宅。

此兼三乘集眾智之大根也。一切智即菩薩智也。佛智即一切種智也。自然即離諸證取者。無師即不由他悟者。能求眾智及如來知見廣大德用。而愍安利度。所以為大菩薩。其機為最。故譬牛車。

△八合長者賜車二。

初牒。

舍利弗(至)等以大車而賜諸子。

此牒見子得出露地而坐。自念財物無極。不與小車等文。

△次合。

如來亦復如是(至)皆以如來滅度而滅度之。

合上可明。出三界苦得涅槃樂。即權乘小果。如來滅度而滅度之。即大乘極果。

是諸眾生脫三界者(至)能生淨妙第一之樂。

疏上等與大乘之意也。謂彼脫三界者。雖得小乘禪定解脫。然猶厭有著空。非一相也。裂為二乘。非一種也。執著未除。非淨也。空有未融。非妙也。故與之諸佛禪定解脫娛樂之具。一相一種淨妙之樂。如彼大車眾美具備。

△九合覈審誕信。

舍利弗如彼長者(至)然彼長者無虗妄之咎。

先牒次結。

△十合結答不妄。

如來亦復如是(至)於一佛乘分別說三。

總結前文也。不盡能受者。機不齊故。

妙法蓮華經解卷第二之一

妙法蓮華經解卷第二之二

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經譬喻品第三之餘

△四重以偈頌五。初頌喻十。

初頌喻本。

佛欲重宣此義。而說偈言。

譬如長者。有一大宅。

譬佛王三界。

△二頌宅弊人眾。

其宅久故(至)止住其中。

大宅譬三界。堂舍譬人身。三界之相其來無始。故曰久故。五濁同會故曰頓弊。五陰堂舍虗幻架構。危而易傾命無牢強。若柱根之摧朽。質非貞固。類梁棟之傾斜。無明為基。所以成是堂也。餘緣為陛。所以入是堂也。是十二緣念念變異。故曰基陛頹毀。墻壁圮坼譬四大之衰謝。泥塗阤落譬皮膚之皴皺。覆苫譬毛髮。椽梠譬骸骨。苫茅覆也。阤壞也。亂墜差脫皆敗壞之狀。此其外相也。其內則關膈府藏周障屈曲。膿血便利雜穢充徧。其弊敗不淨若此。而俗尤癡愛貪著。故詳喻之。五百人者。五道眾生所共有也。椽梠一類。在簷曰椽。在脊曰梠。椽從緣。相緣屬也。梠從呂。如脊骨也。

△三頌怖畏相四。

一喻三毒相。

結文云。其舍恐怖變狀如是。是也。

鴟梟鵰鷲(至)交橫馳走。

身為苦器。主殺盜婬謂之三業。意為苦本。主貪嗔癡謂之三毒。身三意三相資而互具也。今鴟等八鳥譬貪毒而具三業。鴟噉生類。土梟相食。具殺貪也。鵰善搏兔。鷲食死屍。具盜貪也。烏鵲鳩鴿傳沫自運。具淫貪也。餘皆可推。蚖等六虫譬嗔毒。蚖元也。為毒之首蛇同類。其性多嗔。蝮復也。晝不能視。觸之則復而螫人。人得復而殺之。蝎多處陰而不可知。蜈蚣蚰蜒善伏而含毒。凡嗔之類如此。或天性之嗔毒如蚖蛇。或觸之而後嗔人如蝮。或非色作慍現。徒陰險以嗔人。潛伏以毒人。如蝎蜈蚣之類是也。守宮等六虫譬癡毒。守宮類蜥蝎。多在陰室。百足名蚿蝎之類。多足而行不進。鼬鼠之類能由穴噉鼠。狸狐之類老為精魅。鼷甘口鼠。物遇食而不知痛傷。鼠多奸而善藏。癡者陰昧濡滯潛傷奸伏其狀如此。諸惡虫輩交橫馳走譬三毒交擾鬪競不休也。

△二喻四倒相。

屎尿臭處(至)骨肉狼藉。

於身受心法四念失正為倒。屎尿臭處不淨流溢。譬身倒也。觀身不淨如此。而俗以為香潔。蜣蜋諸虫而集其上。譬受倒也。觀受是苦如此。而俗以為欲樂。遂於革囊眾穢。生美麗想而惑著不捨。真若蜣蜋之集不淨也。狐狼野干咀嚼踐踏。譬心倒也。狐多疑狼害物野干變怪。倒心似之。觀心無常。則一切法皆不足戀。然且咀踐纏著。豈非倒耶。嚌嚙死屍骨肉狼藉。譬法倒也。觀法無我猶如死屍。由疑倒心妄計窮詰。是謂嚌嚙。轉見倒妄是謂狼藉也。野干類狐。巢危岩高木。群行夜鳴怪獸也。齒決曰嚌。斷骨曰嚙。

△三喻六識相。

由是群狗(至)啀喍嘷吠。

狗性苟且而善執守。譬識情執著也。群狗譬六識。搏撮即執取義。一切幻法無可愛樂。而六識妄著無異。群狗競搏死屍也。言由是者。由四倒而發六識。由六識而發三毒。展轉相資也。慞惶求食譬識倒而發貪也。鬪諍摣掣譬識倒而發嗔也。啀喍嘷吠譬識倒而發癡也六識三毒倒妄相因。於諸幻境競執貪求。其狀如此。摣掣相掣奪也。啀喍拒物之惡聲也。

△四結成諸相。

其舍恐怖。變狀如是。

△四頌怖畏難五。

初頌罔昧難。

結文云。如是諸難是也。

處處皆有。魑魅魍魎。

言宅多怪物也。譬者性覺本明離明而昧。曰魑魅。心本一真物罔而二曰魍魎。言處處者。人人性皆若是。此為起難之端。故首言之。

△二無明三毒難。

由罔昧而起無明。由無明而起三毒也。

夜叉惡鬼(至)甚可怖畏。

夜叉。此云苦活。譬無明識種攬眾苦以自活。而戕害法身故。譬食噉人肉。毒虫禽獸通譬三毒。孚乳產生言其類日滋。各自藏護譬畜積忿毒不可凌犯。夜叉競來爭取食之。譬互起無明交相惱害。食之既飽惡心轉熾。譬以三毒而資無明。猶以膏而益火所以轉熾也。鬪諍之聲甚可怖畏。譬無明三毒彼此交攻。如夜叉之鬨鬪真可畏也。孚卵屬以爪保之也。乳胎屬以乳哺之也。又孚乳通保養義。

△三無常難。

鳩槃茶鬼(至)怖狗自樂。

鳩槃茶。此云可畏。譬無常殺鬼也。土埵譬地居欲界。一尺譬色界。二尺譬無色界。三界皆未免無常。故殺鬼往返遊行於其間。縱逸殺害視殺如戲焉。言踞土埵。又言或時離地者。地居命促故殺鬼以踞地為常。天居命長故殺鬼或時而往。捉狗兩足等者。狗譬識。兩足譬行想。葢五蘊自識生行想。乃有所行。而識由行想取無常苦。如捉其兩足而撲之也。識為無常所苦。則行想顛倒。故譬以脚加頸也。怖狗自樂者。識為無常所怖。而殺鬼樂然無怖。所謂彼為衰殺非衰殺也。

△四三惡難。

復有諸鬼(至)或復噉狗。

身大裸形譬地獄難。經云。阿鼻地獄縱廣三十二萬里。罪人業力身如鐵花徧滿獄中。可謂其身長大也。墮此經。歷八萬四千大劫。故曰常住。其中裸形呌呼。即地獄苦狀也。其咽如針譬餓鬼難。首如牛頭譬畜生難。或食人肉或復噉狗譬三惡道。不但傷害法身。亦乃苦楚識神也。

頭髮髼亂。殘害兇險。饑渴所逼。呌喚馳走。

舉諸鬼可畏之狀。譬三惡道貌狀行業也。頭髼貌惡也。兇險行惡也。饑逼業惡也。三者因果相召迭起。故譬呌喚馳走。

△五結成難相。

夜叉餓鬼(至)恐畏無量。

總明無明三毒惡習熾盛。逐境無厭伺隙而出。故譬饑急四向窺看窻牖。古有六窻獼猴之喻。其意類此。

△五頌火逼輪轉五。

初火宅壞滅。

是朽故宅(至)不能自出。

三界無安如朽故宅。唯佛能化故屬於一人。眾生緣盡佛遂示滅。纔無善化則煩惱增熾。故曰其人近出。於後火起四面俱熾。譬生老病死四相同逼也。棟梁爆摧譬四支疾若。墻壁崩倒譬四大壞散。諸鬼神等揚聲大呌。譬捨命時神識慞惶苦事迫切呻吟狂呌。鵰鷲鳩槃不能自出。譬三毒業果無常苦報交會煩煎。莫由免脫也。

△二業識不亡。

惡獸毒虫(至)四面充塞。

火既逼極虫獸竄伏鬼神潛避。譬身壞之後三毒不滅。唯藏於阿賴耶識生死窟穴也。毗舍闍即惱害鬼。所謂諸惱人者。譬煩惱之本。亦住其中者。亦潛伏藏識而不亡也。薄福德故為火所逼者。所謂生不修福死歸苦處。復於穴中共相噉害。譬於幽陰業識相尋交為讐對也。野干之屬譬四倒。而曰已死者。三毒根本實業不亡。四倒支末隨幻起滅故也。以隨幻滅則亦為四相所吞。故曰諸大惡獸競來食噉。臭烟㶿塞者。死業交煎逼極之相也。

△三生死相續。

蜈蚣蚰蜒(至)隨取而食。

即前毒虫藏竄為穴內火逼。又爭出穴還被鬼食。譬三毒隨識而逝。受死報已復生諸趣。命未須更。又為無常所殺。故曰隨取而食也。既以苦逼而死。復以苦逼而生。未須臾間又遭殺苦。六趣生死凡皆若是也。悲哉。然生死由識為種。而依三毒言者。生死苦逼。皆由三毒而致故也。

四輪迴根本。

又諸餓鬼。頭上火然。饑渴熱惱。周慞悶走。

圓覺云。眾生無始皆因婬欲而正性命。當知輪迴愛為根本愛欲為因愛命為果。由於欲境起惑造業。是故復生地獄餓鬼。今舉餓鬼示愛欲之果也。頭上火然示愛欲之因也。欲熾盛為五欲之首。故譬頭上火然。饑渴熱惱周慞悶走譬為欲業逼惱。又逐愛命輪轉諸趣。無有窮已。

△五總結前譬。

其宅如是。甚可怖畏。毒害火災。眾難非一。

夫生死循環眾苦逼切。真若火宅可畏之狀。而俗以倒心自迷徒惑欲愛。不知業因苦果皆自此起。沈湎其中冥若大夢。故我大覺。依一身之苦器。初明三毒六識之苦相。次明無常三惡之苦難。終明業識輪迴之苦本。喻而示之。使由樂而覺苦怖果而絕因。則生死迅輪庶幾停息。出火宅難到無畏處。實導師慈父之至德也。

△六頌長者悲救。

是時宅主(至)況復大火。

在門外立。譬如來已離三界火宅。驚入火宅。譬大悲願力云見受生。方宜猶方便也。

△七頌諸子癡迷。

諸子無知。雖聞父誨。猶故樂著。嬉戲不已。

△八頌長者方便。

是時長者(至)可以遊戲。

為救稚子巧說三車。譬為度小智權說三乘。權則非實。故云造作。湎沈迷也。

△九頌諸子出宅。

諸子聞說(至)我今快樂。

譬二乘樂小於空速證。四衢道言子既離難。師子座表父得無畏。所謂若子病愈父母亦愈也。生育甚難譬人身難得。恐癡迷復失。故切救之。

爾時諸子(至)惟垂給與。

頌諸子索車也。

△十頌長者賜車。

長者大富(至)等賜諸子。

以富藏眾寶造諸大車。譬於無量知見演出一乘。然雖一乘亦未離造作。葢既已謂之一矣。當知妙法一亦不守也。裝校嚴飾等譬一乘果法萬德圓備。睢大根能乘以佑助正道。方便利生並如前解。

諸子是時(至)自在無礙。

得一乘妙用則不滯於一隅。故曰遊於四方。不縛於諸法。故云嬉戲快樂。葢戲者之於物。毋意毋必。調而應偶而會。曾無縛著之心。道人於一切法若嬉戲。然乃能自在無礙。

△二頌法合十。

一頌合譬本。

告舍利弗。我亦如是。眾聖中尊。世間之父。

△二合宅弊人眾。

一切眾生(至)猶如火宅。

△三合怖畏相。

眾苦充滿。甚可怖畏。

△四合怖畏難。

常有生老。病死憂患。

△五合火逼輪轉。

如是等火。熾然不息。

△六合長者悲救。

如來已離(至)能為救護。

△七合諸子癡迷。

雖復教詔。而不信受。於諸欲染。貪著深故。

△八合長者方便。

以是方便(至)出世間道。

出世間道且令脫三界苦。未與開佛知見。

△九合諸子出宅。

是諸子等(至)不退菩薩。

此因三乘得出世間者也。不退指地前菩薩。皆權果也。三明者。過去宿命現在天眼未來漏盡。除三際愚故謂之明。即六通之三也。六通加天耳他心神境。

△十合長者賜車。

汝舍利弗(至)成得佛道。

為其以權果為決定。故說一乘而進之。

是乘微妙(至)直至道場。

讚一乘德也。妙契佛心所以悅可一切眾生。至供養禮拜令尊敬一乘也。無量億千至及佛餘法。指一乘所具也。諸力解脫即十力諸解脫也。得如是乘直至道場。示一乘之利也。得是乘者。得智慧日照生死夜等。頃久劫超情量數。於一切法優遊自在。故云日夜劫數常得遊戲。直至道場。謂直下座道樹成正覺也。

以是因緣。十方諦求。更無餘乘。除佛方便。

結顯一乘也。

△三牒明三。

一牒喻警眾。

告舍利弗(至)令出三界。

△二牒明權實。

我雖先說(至)皆是菩薩。

我雖先說至而實不滅。牒昔權也。今所應作唯佛智慧。明今實也。不滅言非真證也。若有菩薩已下。謂能以大心聽此實法。則知諸佛雖說三乘。皆為化菩薩故。

△三牒明四諦。

若人小智(至)名得解脫。

牒明所以說四諦之意也。四諦之初。為治小智愛欲故說苦諦。使知厭離苦。即生老病死由愛欲起也。二為眾生深著苦因。故說集諦。使知伏斷集。即煩惱惑業為苦之因。為其深著故方便說集諦。以導之使知捨離也。道音導三為滅苦本。絕其依止故說滅諦。使滅盡貪欲生死諸苦。即小乘涅槃也。四為求證滅故說道諦。使知進修道者。略即戒定慧。廣即三十七品。覺觀之法乃離苦脫縛之道也。四法皆謂之諦者。其義諦實當理無差。故遺教云。日可令冷月可令熱。佛說四諦不可令異。

是人於何(至)令至滅度。

牒上解脫非真也。離虗妄為解脫。即厭有著空者也。得一切解脫即無厭無著者也。為其猶有厭著。故說是人未實滅度。以有厭著非無上道。故不欲令證也。

△四頌結告。

我為法王(至)世間故說。

結答大眾。使知佛之出現說法之意。而求其安隱利益也。法印即所謂實相印。

△五擇機宣傳三。

一大機。

在所遊方(至)阿鞞䟦致。

勿妄宣傳。為非小智所堪。能隨喜受。當知是大菩薩。阿鞞致此云不退。指地上菩薩也。

△二信機。

若有信受(至)力所不及。

供佛言夙福之厚。聞法言夙因之深。故能信此。我汝比丘菩薩指靈山法眾也。謂在所宣傳能信汝說。即見靈山法會宛爾常存也。若深智以現量證之。則觸事而真。淺識以情見分別。故迷惑不解。

汝舍利弗(至)非己智分。

聲聞力雖不及。然許以信入故。凡能隨順非其智分所能。皆信力爾。故須擇信機宣傳也。前云是法不可示言辭相寂滅。而獨許信力堅固者能解此。又計舍利弗等。以信得入以信隨順。當云何信耶。傳曰。不言而信者天也。又曰。有諸己之謂信。今欲解言辭相寂之法。當依不言之信。信乎已而已。即華嚴五位之初十信是也。彼依自性不動智以立信體。令信自心與佛無異。由是覺了智相不動。萬法不遷因果不移。聖凡不二心境㳷然。印契實相一切相應。是謂不言之信也。能發是信。頓飜無明業識。見聞覺知成一切種智矣。則於此經以信得入以信隨順者。如此。

△三非機三。

一非機人。

又舍利弗(至)亦勿為說。

憍怠計我。即外道無信者。凡淺著欲。即凡夫無信者。皆在所擇。

△二非機業。

若人不信(至)而懷疑惑。

此經所詮即人人妙性。是謂佛種。不信而毀則佛種斷滅。業種增熾則說之不如其己。葢信而後言。未信則以為厲己。故頻蹙也。又未信則以為謗己。故疑惑也。

△三非機報二。

初總標。

夫心者萬形之模範。業者一心之影響。三世善惡一唯心造。如器出模無不相類。如影隨形在處莫逃。故謗經罪報各從其類。如下所列。

汝當聽說(至)汝今復聽。

△二別釋四。

一地獄報。

其人命終(至)至無數劫。

此斷佛種之報也。自斷佛種故永沈幽趣。劫盡更住。謂一劫命盡復生地獄。獄報劫數如是之長者。失性隨業如石投水。易沈難浮。其勢然也。

△二畜生報。

從地獄出(至)受斯罪報。

狗由苟且害正。野干由狐疑不信。此毀謗疑惑之報也。又縈疥癩之病觸嬈之害。乃至楚毒鞭扑瓦石打擲。此輕賤憎嫉之報也。[乞*頁]音屈。白禿也。黧黮黑雜色。嬈擾弄也。

若作馲駞(至)獲罪如是。

非毀正乘故召駞驢乘負之報。疑情偏見故召野干一目之報。來入聚落即業力所使。自求打擲也。蟒大蛇性多嗔。乃憎嫉結恨之報。聾無聞騃無識。亦不信之類也。

△三人間報。

若得為人(至)橫羅其殃。

蔑智慧明故六根暗鈍。毀正法身故矬短醜陋。手拘攣足跛躄也。有所言說等。即謗誹口業之報。附而不親乃至橫遭殃罪者。為不順正理故。報皆乖背也。上明業報。次明難報。

如斯罪人(至)獲罪如是。

不見佛不聞法。皆難報也。園觀舍宅譬遊處。於是不暫離也。是謂常生難處。

若得為人(至)獲罪如是。

以病為衣服言難脫諸衰也。身常不淨婬熾不擇。由弃捨淨業增長惡習。

△四通結三。

初非機。

告舍利弗(至)莫說此經。

△二正機。

若有利根(至)乃可為說。

精確鑽仰。如求舍利。

△三結正機。

告舍利弗(至)妙法華經。

如上正機正行不可勝舉。聊示大略。使以類擇授之正法也。

妙法蓮華經解卷第二之二

妙法蓮華經解卷第二之三

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經信解品第四

△二中根領悟二。

初分敘科義。

信解者。因聞喻說。以信得入悟解法要也。前法說一周。身子於喻品之初領悟。佛於喻品述成與記。喻說一周。四大弟子於此品領悟。佛於藥草品述成。授記品與記。然大迦葉為上首弟子。而領悟後於身子者。此經融會二智。身子當機故先領悟也。諸大弟子皆內祕外現。根非中下悟無先後。為助揚法化故。次第敷陳也。

△二依文釋義五。

一聞法喜踊。

爾時慧命須菩提(至)發希有心歡喜踊躍。

須菩提年德高眾。故稱長老。或曰具壽。或曰慧命。戒經云。是人佛法中能得智慧命是也。合先列大迦葉。而先須菩提者。亦當機故也。須菩提解空第一。而聲聞但念偏空。於菩薩法心不喜樂。今乃捨空法證實道。故以解空人表敘。至下說偈即當迦葉。及授記亦先迦葉。乃正序也。

△二敘信解情二。

一敘昔失。

即從座起(至)不復進求阿耨多羅三藐三菩提。

偏右肉袒示降志尊法。右膝虔跪示屈節致欽也。袒跪不唯西竺之禮。此方春秋鄭伯肉袒降楚。示為臣僕。及禱則跪罏祭則跪奠。皆致欽也。白佛已下敘其早躭小乘晚聞大道之意。此總標。下自釋。

世尊往昔說法既久(至)心不喜樂。

說法既久指四十年說小教時也。以疲懈故但念小乘空法。不復求進也。空無相無作。即小乘三解脫門也。智者謂依四諦以觀諸法無我我所。名空。以空故萬法一異等相實不可得。名無相。知一切法無相不可得。即於三界無所願求。不復造作三有生死之業。名無作。亦名無願。由是離諸苦縛而得解脫。然此特小法不足念也。菩薩法即大乘法也。遊戲神通等即大乘行也。彼唯樂小沈空趣寂。故於大法大行心不喜樂。

所以者何(至)不生一念好樂之心。

釋上之失為小滯故。

△二慶今得。

我等今於佛前(至)無量珍寶不求自得。

△三說喻自慶二。一喻昔失四。

一喻迷淪。

世尊我等今者樂說譬喻(至)漸漸遊行遇向本國。

幼稚譬顓蒙無知。捨父譬棄背本覺。他國譬淪滯五道。故曰至五十歲。或十二十譬次第而淪也。年長窮困四方求食。譬困五道歷四生以自活命。漸向本國譬因遇佛教遂能反省。然方向之未能至也。

其父先來求子不得(至)商估賈客亦甚眾多。

其父譬覺皇也。先求不得譬昔曾教化後還退墮也。中止一城譬華嚴法菩提場。其家大富財寶諸珍。譬道場所得法具無量功德也。倉盈法喜之食。庫溢諸法之財。僮僕所以自奉。臣佐所以治民。譬自利利他事也。象馬牛羊以譬五乘。教授滋息廣被大千。故曰出入息利乃徧他國。由是群生咸求法利。故曰商賈眾多。總譬出與利澤也。商以遷有資無。賈以覆藏待價。商估猶商人也。

時貧窮子遊諸聚落經歷國邑。遂到其父所止之城。

窮子譬困於五道乏功德財。聚落荒淺譬小乘權教。國邑盛麗譬中乘漸教。其父所止譬大乘正教。意謂在昔迷淪。因教漸引遂入正道也。

父每念子(至)坦然快樂無復憂慮。

父每念子等者。譬佛念二乘之子久淪五道。性習昏淺未堪說大也。思惟悔恨者。悔昔之教未深。恨今之機退大也。自念老朽等者。憂其無以續佛慧命也。

△二喻樂小。

世尊。爾時窮子傭賃展轉。遇到父舍住立門側。

為人之用曰傭。任力取利曰賃。城譬乍入。舍譬深入。謂資藉權乘積漸深造也。然傭賃而作。徒取小利功非己有。譬資藉權教終無實證也。到舍而住立門側。譬雖值佛道不能正入。猶依徧空而止。為樂小故。

△三喻怯頓。

遙見其父(至)作是念已走而去。

譬二乘初聞佛果萬德種智之事。而迷小怖大也。遙見其父譬未能親證。踞師子床者。表無畏之德也。寶几承足者。尊萬行之本也。萬行本真而能涉俗故。剎利居士皆悉圍繞。二乘不能涉俗矣。因萬行以成萬德故。以真珠瓔珞莊嚴其身。二乘無此莊嚴矣。吏所以治。民所以役。僮任輕。僕任重。譬一乘法中所治所役輕重纖悉之法無不備者。所謂治世語言資生業等皆順正法。但以不染不偏為尚。故執白拂侍左右。葢拂能去塵。白言不染。左右表拂去空假之塵而歸中道也。寶帳譬慈悲廣被故言覆。華旛譬眾善下化故言垂。水譬智。華譬因。香水洒地者。以妙智淨眾生心地也。散眾名華者。以妙因嚴眾生心地也。羅列寶物所以示其玩好。出內取與所以隨其欲樂。譬成就大根而誘進小乘也。上皆萬德種智之事。自窮子見父已下。即迷小怖大之事。王謂國王。王等謂王之族。譬法報二身也。貧居里巷譬二乘小道。肆力有地譬進修有方。非得物處譬大法難證。衣食易得譬小果易求。或見逼迫譬慮佛道長遠久受勤苦。內音納。或出或納也。

時富長者於師子座(至)即遣傍人急追將還。

見子便識譬昔緣已熟。財物有付譬法有所授。我雖年朽猶故貪惜。譬曠劫所修不妄與也。遣人急追譬令菩薩為說頓法。即華嚴五位法門皆菩薩所說。

爾時使者疾走往捉(至)轉更惶怖悶絕躃地。

父命追子實欲親之。而子驚悶絕乃自棄也。譬二乘初聞華嚴怯其頓說。葢頓教以煩惱即菩提。而二乘以煩惱為冤賊。故稱怨也。頓以生死即涅槃。而二乘以生死為苦縛故大喚。不犯而被捉譬不求而強化。急執而強牽譬不從而強率也。菩薩示生三界。而二乘以三界為牢獄。故云無罪被囚。菩薩出入塵勞。而二乘恐喪定果。故云此必定死。由是如聾若啞。悶然不解。故曰轉更惶怖悶絕躃地。

父遙見之而語使言(至)莫復與語。

見其驚急悶絕令姑息之。譬捨頓開權也。冷水能蘇悶絕。譬權教能治煩惱。

所以者何(至)往至貧里以求衣食。

譬知其志劣難堪大乘故權息之也。不云我子未即顯實也。使者放之譬捨頓也。隨意所趣譬開權也。從地而起即從迷而覺也。往至貧里以求衣食。即依二乘貧所樂法。為入道資粮也。

△四喻滯權。

爾時長者將欲誘引其子(至)具陳上事。

先敘設權也。密遣二人者。使祕菩薩行者示二乘法也。形色憔悴即所謂隱其自在之力。倍與汝直譬因樂小而示近果也。雇汝除糞即所謂以貧所樂法度之。除糞譬斷煩惱。煩惱惑業糞穢心地。二乘作諸觀以除之。菩薩煩惱涅槃不相留礙。而云亦共汝作者。以同事攝也。具陳上事。譬順佛揚化。

爾時窮子先取其價(至)以方便故得近其子。

先取其價譬樂小慕果然後修因。所以四諦法中先果後因也。其父愍怪。怪其樂小棄大也。又以他日於窻牖中等。譬又多設方便循其小見。潛施密化使令慕大也。瘦悴塵坌譬二乘伏斷煩惱不得其要。飜為煩惱所擾也。左逆右順。右手執器。譬順方便道而誘之。

後復告言(至)勿復憂慮。

方便叱省而親厚之。使安而無怯也。當加汝價譬自預流而進四果。盆器譬助道等法。米麵譬資糧等法。鹽醋所以和味。使於諸法均調適中也。老弊使人譬二乘己陳之法。如所謂己陳芻狗也。

所以者何(至)名之為兒。

貶己衰老褒子心力。譬斥大褒小權進其功。言自今如子等者。益親厚而進之也。兒憐愛之稱。更與作字。譬改預流而進後果。上皆譬設權。

爾時窮子雖欣此遇(至)於二十年中常令除糞。

正譬滯權也。謂雖欣佛化而志尚卑劣。故且令於二乘法中斷除十使煩惱之糞也。

過是已後(至)然其所止猶在本處。

窮子過二十年久漸親父。而猶住門側。譬依二乘教斷結之後。聞方等教揚大而不謗斥小而不疑。是謂心相體信也。進可語大退不滯小。是謂入出無難也。猶在本處。譬未能頓入。

世尊爾時長者有疾(至)當體此意。

譬為說般若漸引入實也。長者有疾譬方等之後。名相未遣。人多法執之病。佛亦病之將死而語寶藏。譬化緣將畢故說般若為法華先導。如方語之寶藏未即付也。般若教中六度萬行具備。故譬倉庫盈溢。然未為圓教故。其中寶物又有多少。或取以自利或與以利他。聖人之用心如是宜當體法。此令轉教菩薩之譬也。大般若告須菩提云。汝當為菩薩說般若。下文云。我等又因如來智慧。為諸菩薩開演。即轉教事。

所以者何。今我與汝便為不異。宜加用心無令漏失。

和同父子之情。使無疑間而欣領寶藏也。我汝不異等。譬般若之理一切皆如無二無別。是入圓頓之門。故宜加用心。

爾時窮子即受教敕(至)下劣之心亦未能捨。

既領寶藏而略不希取。譬受敕以大乘轉教而自於此無有志願也。下劣之心亦未能捨。譬但念空無相無作而已。上總喻昔失。

△二喻今得。

復經少時(至)先所出內是子所知。

子志既大。父乃聚族始定父子。全付家業也。復經少時等譬般若之後大機已熟。可一變而至道也。自鄙先心譬捨小趣大。臨欲終時命子會族。如化城云。如來自知涅槃時到。便集菩薩聲聞為說是經。則聲聞為子菩薩為族也。聚族宣言。此是我子。即於天人眾中說。我昔曾化故生我法中之譬也。於某城中捨吾等者。自昔之後汝今悉忘之譬也。葢彼時根性未定。後還退墮流浪五道。故曰竛竮辛苦五十餘年。其本字某等者。指本名字以證父子之的也。其本字某。即化城云爾時所化之眾汝等比丘聲聞弟子是也。我名某甲即第十六我釋迦是也。本城推覔此間遇會。譬昔依本性闡化。至此頓門乃適然契會也。此實我子等結上的證。全付家業譬授記作佛紹法主位也。我有財物皆是子有者。此一大事人人本具。不從外得也。先所出納是子所知者。即平常運用見聞之法。非今別有也。自我求之本始之覺。真父子德性之用。真寶藏生而固有。誰獨且無。柰何自失於背馳。自迷於外物。故佛慈憂慮急使追復。倘能心相體信。斯可遇會得之曾無難者。彼且驚愕而失。己稱怨以疑佛。設非真慈多方善誘。終則竛竮窮困於四生五道。可為長歎矣。

世尊是時窮子聞父此言(至)今此寶藏自然而至。

結喻今得也。

△四通合前喻二。一合昔失三。

一合譬本。

世尊大富長者則是如來(至)如來常說我等為子。

須菩提真佛子。為合譬故言似。

△二合迷淪樂小。

世尊我等以三苦故(至)迷惑無知樂著小法。

三苦者。一苦苦。若根若境乖違逼迫。生老病死諸現苦相。二壞苦。因樂變異生諸憂惱。所謂樂未畢哀又繼之。即愛別離求不得之類。三行苦。即念念遷謝之相。五趣蘊苦皆行苦攝。

△三合怯頓滯權。

今日世尊(至)汝等當有如來知見寶藏之分。

敘滯權也。云今日者。對多生言。謂多生樂小而今猶濡滯也。於一切法妄起惑染。顛倒分別種種戲論糞污心地。名戲論糞。一日之價譬少果之利所獲不多。

世尊以方便力說如來智慧(至)於此大乘無有志求。

說如來智慧。即般若教。

我等又因如來智慧(至)而我等不知真是佛子。

此以般若轉教菩薩。而自不希求也。

△二合今得。

今我等方知(至)佛則為我說大乘法。

今得法華。始知般若之時己欲全付。但以樂小自迷。若我樂大則全付久矣。

於此經中唯說一乘(至)然佛實以大乘教化。

觀今說一視昔彈偏。足知佛心本以大化。

是故我等說本無心有所希求(至)皆已得之。

結慶今得也。佛子所應得者。一乘修證之法也。

△五重頌前義五。

初頌聞法喜踊。

爾時摩訶迦葉欲重宣此義。而說偈言。

我等今日。聞佛音教。歡喜踊躍。得未曾有。

△二頌敘信解情。

佛說聲聞。當得作佛。無上寶聚。不求自得。

△三頌說喻二。一喻昔失四。

一頌迷淪。

譬如童子(至)四方推求。

譬困五道歷四生。

求之既疲(至)當如之何。

頌救迷事也。一城譬覺場。舍宅譬慈悲。五欲譬法樂。家富眾寶等譬道場所得法具無量功德。益憂念子等譬化緣將畢法藏未傳。憂其無續佛慧命也。

△二頌樂小。

爾時窮子(至)遂至父舍。

從邑至國譬緣循諸教漸入正道也。法力未強故或得不得。法喜未充故饑餓羸瘦。體生瘡癬者。未能善入佛慧而反傷本自無瘡之身也。傭賃展轉遂至父舍。譬資藉權教積漸深入。

△三頌怯頓。

爾時長者(至)注記券疏。

於門內施設諸事。欲引令入也。券以出納財物。疏以疏明事件注而記之。譬為大根度量功德。疏明行位而與授記。誘進小乘也。

窮子見父(至)何故至此。

怖法報事。非己智分。

覆自念言(至)欲往傭作。

懼長遠道。思取小果。

長者是時(至)使我至此。

譬怯華嚴頓說也。怖煩惱冤故驚。畏生死縛故喚。悶然不解故云躃地。恐喪道果故疑見殺。

△四頌滯權。

長者知子(至)倍與汝價。

譬捨頓開權也。眇少一目譬二乘偏見也。矬短醜陋皆隱勝現劣事。

窮子聞之。歡喜隨來。為除糞穢。淨諸房舍。

譬樂小滯權也。房譬六入。舍譬五陰。

長者於牖(至)語令勤作。

循其小見。隱勝現劣多方誘進。

既益汝價(至)若如我子。

益親厚而誘之也。既益汝價譬增進四果。塗足油傭人用之使足不龜。譬護戒定助道之法。薦席譬小乘諸定姑息之法。若一乘大定之法。則譬繒纊絪褥非薦席比矣。

長者有智(至)我無此物。

心雖漸大猶滯權也。漸令入出喻入大出小。經二十年喻歷二乘法。示其金銀喻說般若也。父於門內施寶帳而引之。子處門外止草菴而不入。喻大小乘人相戾如此。是以性相相忌禪律相非。古今不息。何當一定父子全保家業而兩忘同異者耶。上總頌昔失。

△二頌喻今得。

父知子心(至)得未曾有。

歷頌昔失以慶今得。

△四頌通合二。一頌合昔失二。

初頌合樂小。

佛亦如是(至)聲聞弟子。

佛亦如是者。如長者知子愚劣未認為子也。而說我等等者。且進以小果使成就也。

△二頌合滯權。

佛勅我等(至)亦復如是。

佛勅我等至說無上道。頌為說般若令轉教也。諸佛子等至當得作佛。謂轉教之眾各獲大利也。一切諸佛至說斯真要。慨雖聞般若自不希求。如彼窮子云云。皆為滯權故迷實也。此後翻牒前文。廣敘滯權之意也。

我等內滅(至)不生喜樂。

此牒品初自謂已得涅槃不復求進菩提於菩薩法心不喜樂等文。謂滯權之故。獨以內滅煩惱取小果為足。而以淨佛土化眾生之事為外。所以者何等。牒但念空無相無作之文。以釋都無欣樂之意。

我等長夜(至)謂是究竟。

此牒聞般若無有志求。

我等長夜(至)報佛之恩。

此牒勤加精進得至涅槃一日之價。自以為足之意。凡以迷滯冥然莫曉。故屢稱長夜。以出三界證小果。為已得道為已報佛。皆迷滯也。

我等雖為(至)乃教大智。

此牒轉教菩薩自無志願而佛亦縱捨之意。明佛之縱捨。葢欲調伏俟其迴心。乃教大智。如富長者云云。乃雙牒法喻總結滯權也。所以重重翻牒者。二乘曠劫為樂小之心誤甚。今既造大乃知深悔。故歷陳昔失而反覆言之。以攄所懷。如人憤劇必厲聲疾詬而後快。然則文似繁重。實有深意也。

△二頌合今得。

我等今日(至)應受供養。

慶今始得真實道果。知昔所得皆非真也。所謂得道得果者。於無漏法得清淨眼是也。無漏法者諸法實相上妙法也。清淨眼者諸佛知見正法眼也。昔持淨戒雖得果報。非真道果特冥行爾。故曰長夜持戒。始於今日得其果報。昔修梵行雖得小果非真無漏。特權息爾。故曰久修梵行今得無漏無上大果。夫然後乃可振揚道聲為真聲聞。乃可普受應供為真羅漢。斯皆調伏誘進之大恩也。故下頌大恩而念報。

△五念報佛恩三。

初念報不能。

世尊大恩(至)亦不能報。

以希有事方便憐教。是謂大恩。前修空法證小果。自謂已得報佛之恩。既不足報。此又欲窮手足肩頂之內財。極美饍衣寶之外財。思以長劫供養亦不能報。何以故。內外諸財皆有為法。不與大恩相應故。

△二感慈悲恩。

諸佛希有(至)隨宜而說。

諸佛希有至諸法之王。讚盛德之至也。能為下劣至隨宜而說。感慈悲之深也。以盛德之至而曲為劣輩忍斯本事。以狥取相凡夫隨宜而說。所謂隱無量自在之力。乃以貧所樂法度脫眾生。是希有重德慈悲大恩。誠不可報也。

△三感方便恩。

諸佛於法(至)隨宜說三。

諸佛於法得最自在。讚方便之德也。知諸眾生至而為說法。讚方便之力也。隨諸眾生至隨宜說三。感方便之恩也。世尊大恩凡本於慈悲方便二行故。上陳諸事既不能報。終則深感之而已。

妙法蓮華經解卷第二之三

妙法蓮華經解卷第三之一

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經藥草喻品第五

△三如來述成二。

初科分敘義。

此品為中根述成領悟之意也。大迦葉等前雖領隨宜之權會歸之實。而未明一音密闡真知冥化之功。如彼大雲雨於一切。草木叢林隨分受潤。故佛以此喻重與述成。以顯聖人平等之慈。若天地之無私由萬物之自私也。故名藥草喻品。三乘根性譬諸草木。覺皇道化等如一雨。雨雖一味而種有差別。故根莖大小之不同。法雖一相而機有利鈍。故道果證趣之各異。此慈無不等而萬物自私也。草能治病名藥草。以喻人天善種三乘智因能遠害滅惡者。若四趣惡種生死業因。則徒為蕪穢非藥草矣。此譬三乘文兼樹木。獨以藥草名品者。為中根述成。取當機立名耳。偈云。聲聞緣覺。聞法得果。是名藥草。各得增長是也。若諸菩薩是名大樹。非當機矣。

△二依文正釋六。

一述成前義。

爾時世尊告摩訶迦葉(至)誠如所言。

迦葉領悟喻說。即設大富長者之喻。歎佛隱勝現劣誘諸庸鄙。使得大法利。又於偈末感歎慈悲方便之大恩。是善說如來真實功德。

△二示所未及二。

初標不盡。

如來復有無量無邊阿僧祇功德(至)說不能盡。

此明一音密闡真知冥化平等之慈。尤為無量功德。雖迦葉善說。而言未及此。故復示之也。

△二釋所以二。

初示一音密闡。

迦葉當知(至)其所說法皆悉到於一切智地。

方便為權智地為實。於一切法以方便說而皆到智地。所謂密闡也。到一切智地者。契實相智境也。

△二示真知冥化。

如來觀知(至)示諸眾生一切智慧。

諸法歸趣。即一乘實相。眾心所行。即三乘性欲。佛說一切法為度一切心。不知法之歸趣難以度心。不知心之所行難以說法。今於二者通達無礙。可謂真知冥化矣。而又究明諸法以開示眾生一切智慧。欲令悟入。皆所謂無邊僧祇功德也。

△三喻明所示四。

一立譬之本。

迦葉譬如三千大千世界(至)若干名色各異。

大千同為一地。而有山川谿谷之高下。譬一真境而有三界諸趣之別也。卉木同生一地而有種類名色之各異。譬一法性而有三乘大小之辨也。眾草為卉草之總名也。卉有叢。木有林。

△二喻一音密闡。

密雲彌布徧覆三千大千世界。一時等澍。其澤普洽。

雲喻慈意。澤喻法雨。言密雲者。雲不密則不能等澍。慈不密則不能廣利。一雲所雨大千普洽。譬一音密闡大小均被也。

△三喻真知冥化。

卉木叢林及諸藥草(至)華果敷實。

喻真知冥化物物自遂也。根莖大小總辨草木。以明根機有異。諸樹大小總結草木以明一雨是同。夫以一雲一雨而滋眾物。稱其大小種性曾無夭閼。使為華者敷為果者實。各各自遂。則佛之真知冥化若此而已。木質曰斡草質曰莖。皆依根而立。根譬種性。莖譬發心。枚葉譬所薰教理。華果譬所修行果。謂三乘種性發心熏習之不同。同是一音教澤之被。而各有所成也。

△四喻作成不同。

雖一地所生一雨所潤。而諸草木各有差別。

草木皆植類。樹之一地同。潤之一雨同。而有大小之殊者。根自異也。群生亦類也。所賦一性所化一道。而有三乘之殊者。亦機自異耳。

△四以法合喻四。

一合立譬之本。

迦葉當知(至)如彼大雲徧覆三千大千國土。

明佛出興廣覆群有。雲起無心喻無緣慈也。大音聲即廣長舌相之音也。天人修羅為三善道。不言三惡道。為障重非機也。

△二合一音密闡。

於大眾中而唱是言(至)未涅槃者令得涅槃。

此敘佛初坐道場唱顯化跡宣度生事。使知聖人出興之意也。超證菩提曰度。了達萬法曰解。離眾結縛曰安。究竟永寂曰涅槃。

今世後世如實知之(至)皆應到此為聽法故。

此示正知見欲廣開悟也。今世後世如實知者。以實相智了三世事。如華嚴一念普觀無去來住也。一切知一切見者。以佛知見徹了諸法也。知道者。言已先知先覺也。開道者。能以是道開覺後人也。說道者。能以是道方便演說也。如是唱者。為警群機。故召天人使令聽受。

爾時無數千萬億種眾生。來至佛所而聽法。

因召而集也。

△三合真知冥化。

如來於時觀是眾生(至)皆令歡喜快得善利。

所來之眾根性不同。佛各隨其所堪而化之。以堪人天者為說十善。堪二乘者為說諦緣。堪大乘者為說六度。以至定不定性人非人類。各隨所堪而為說法。雖根有無量而皆令利喜。是謂冥化。

△四合作成不同。

是諸眾生聞是法已(至)具足蒙潤各得生長。

明作成之利也。聞法安隱者。眾生汩於塵勞。二乘縛於空寂。聞是法者。足以滌塵勞解縛著。釋然物外優遊一生。此現世安隱也。後生善處即聞法之報。以道受樂即修道之果。言以道者。各隨其道受樂不同也。修十善則受人天樂。修諦緣即受二乘樂。修六度則受菩薩樂。各以其道也。離諸障礙者。惡道離業障而之人天。人天離事障而入二乘。二乘離理障而入菩薩。各遂其才也。故曰於諸法中任力所能漸得入道。如彼大雲雨於一切。

如來說法一相一味(至)所得功德不自覺知。

疏闡化之功也。謂如來說法方便雖多。實則一相一味如一雲一雨而已。解脫離滅者。指一相一味之體也。解脫相則不縛諸法。離相則不合諸塵。滅相則生死永盡。而究竟皆至一切種智無上道也。眾生聞持而所獲功利不自覺知者。一音密闡真化冥運。若天地之產百嘉。雨露之滋眾卉。自生自遂孰足以知之。

所以者何(至)而不自知上中下性。

此明觀根逗教不怫其性故。物得自遂也。三乘種類性欲不同。故念思修得亦各不同。唯如來能知能化而彼不自知也。念何事等。謂或念人天事。乃至聲聞菩薩事也。云何念等。謂或正或邪有為無為也。以何法念等。謂或以大小頓漸。或以定慧覺觀也。以何法得謂。或以四諦得聲聞法。乃至或以六度得菩薩法也。如是念思所住各各不同。是謂住於種種之地。如來皆能如實見之。如此委曲言者。明如來知根之詳也。

△五結歎迦葉。

如來知是一相一味之法(至)隨宜說法難解難知。

牒前一相一味等文。以明隨宜說法難解難知。而歎迦葉能信受也。一相一味等即一切種智所證之法。如來雖知而觀眾生性欲不同。且將之護之。不即明說。故甚難知而迦葉能信能受。是謂希有。此牒前文。而前言究竟至於一切種智。此言究竟涅槃常寂滅相者。前依正智言。此依實相言。其揆一也。終歸於空者。自解脫離滅。究竟至於常寂滅相。則識心緣影一切蕩盡。而歸乎實相妙空非斷空也。

△六以偈重申七。

初頌述成前義。

爾時世尊欲重此義。而說偈言。

破有法王。出現世間。隨眾生欲。種種說法。

此述成迦葉前讚諸佛於法得最自在。知諸眾生種種欲樂。隨為說法之意也。眾生失真沈妄。而滯於無明生死諸有封蔀。大覺出興為說真法。以破妄有以除障滯。故號破有法王。

△二頌示所未及。

如來尊重(至)令得正見。

頌密闡冥化平等之慈也。久嘿不說者。所以待機也。葢有智則信無智則疑。而永失大利。故用以漸導之。而隨力為說。令得正見。此為密闡等慈。而迦葉言所未及。

△三頌喻明四。

初頌譬本。

迦葉當知。譬如大雲。起於世間。遍覆一切。

譬佛出興也。

△二頌喻一音密闡。

慧雲含潤(至)率土充洽。

大雲將雨則電曜雷震。譬如來出興放光說法。慧雲含潤日光掩蔽者。所謂慈意妙大雲滅除煩惱焰也。雲陰靉然下逮與地。親邇可以承攬。譬慈意逮下俯同萬物也。其雨普等譬法利均一。四方俱下譬不擇四生。率土充洽譬教被大千也。

△三頌喻真知冥化。

山川險谷(至)藥木並茂。

譬群機不同而不失其應也。前止言草木。此加百糓等者。草木譬三乘種性。特為入道之機。未顯在廛故加百糓等。以譬有生纖悉皆蒙潤澤也。乾地譬未霑法水者。悉皆利潤故云普洽。藥木者藥草樹木也。

△四頌喻作成不同。

其雲所出(至)而各滋茂。

△四頌法合四。

初合譬本。

佛亦如是。出現於世。譬如大雲。普覆一切。

△二合一音密闡。

既出於世。為諸眾生。分別演說。諸法之實。

雖方便多門。而不離實相。

大聖世尊(至)及涅槃樂。

頌唱顯化迹宣度生事也。皆令離苦已下頌未度令度等。由其得度以至於涅槃。故離苦安隱而世出世樂無不得也。

諸天人眾(至)甘露淨法。

頌召集人天聽法也。

其法一味(至)而作因緣。

頌一相一味等文。常為大乘作緣者。所謂究竟至於一切種智。

△三合真知冥化。

我觀一切(至)而無懈倦。

此皆真知冥化平等之大慈也。

△四合作成不同。

一切眾生。聞我法者。隨力所受。住於諸地。

諸地如下明。始於人天終於十地。

或處人天。轉輪聖王。釋梵諸王。是小藥草。

人天乘也。輪王王四天下。帝釋王忉利天。梵王王初禪天。

知無漏法(至)是中藥草。

聲聞乘也。得無漏小果起六通三明。乃聲聞緣覺之同行。但於中利根則得緣覺證。

求世尊處。我當作佛。行精進定。是上藥草。

藏教菩薩也。此依權乘修菩薩行。雖求佛果勤行精進。而未離小乘。故為上草。

又諸佛子(至)是名小樹。

通教菩薩也。此依方等教修菩薩行。為大乘初位。以根雖大而蔭未廣。故為小樹。

安住神通(至)名為大樹。

圓教菩薩也。此依一乘修菩薩行。逈出三乘安住神通。轉不退輪度億千眾。則其蔭廣矣。

佛平等說(至)所稟各異。

結上作成不同。明佛至化冥同造物。

佛以此喻(至)如海一滴。

指上喻說雖廣。然於佛真智海中方明一滴之相耳。此結顯如來阿僧祇功德說不能盡之意。

△五明隨機增進。

我雨法雨(至)漸增茂好。

此明增進之利。下明增進之機。

諸佛之法(至)皆得道果。

此總標。下別明。

聲聞緣覺(至)各得增長。

此依二乘之法增進者。最後身者將證辟支佛果。不復人間受生也。

若諸菩薩(至)而得增長。

此依方等之法增進者。

復有住禪(至)而得生長。

此依大乘之法增進者。

如是迦葉(至)各得成實。

總結增進隨機不同也。人華謂善根秀發者。因佛冥化各得成實。

△六明諸佛道同。

迦葉當知(至)諸佛亦然。

密闡冥化佛佛道同。

△七結前開後。

今為汝等(至)悉當成佛。

總結前說立實廢權。而開後與記之文。說最實事即立實也。皆非滅度即廢權也。修行是道悉當成佛。即開後與記文也。

妙法蓮華經授記品第六

△四中根得記二。

初略敘科義。

大迦葉等領悟喻說。得佛正道。當踐佛位。故與說來果。名授記品。法華一會乃群機貞實所作已辦之時。故正宗說示了無多事。直則會三乘於一致。開四見使悟入。而一一授記印其成佛。以示出與功成本願滿足之意耳。然昔淨名嘗怪彌勒授一生記。以正位中本無授記及得菩提。而法華已入正位。何滯迹耶。抑有己故有記。入正位者尚有己乎。葢正位中雖無授記。亦不廢於授記。若華嚴性海豈非正位。而十住之初妙覺之終。屢聞記莂。如所謂清淨心所謂殊勝境界者。曷嘗無哉。淨名曰。說法不有亦不無。以因緣故諸法生。無我無造無受者。善惡之業亦不亡。正證之人固無己也。然善惡之業豈有己之可記。豈無己之可忘哉。若世之貧富貴賤修短苦樂。昔作而今受。前召而後應。懸疎網而不漏。淪浩劫而莫遺者。其誰與記耶。今所謂記者。特以助明不亡之理。而引發行人耳。

△二正依釋文三。

初迦葉得記。

爾時世尊說是偈已(至)劫名大莊嚴。

諸授記文皆二。十號之前為因記。後為果記。諸弟子覲佛多寡之不同。各隨其願緣也。事佛功用之不同。各隨其才力也。成佛果號之不同。各隨其因行也。大迦葉因地事日月燈佛。至佛滅後然燈續明。以紫光金塗佛形像。又於法華妙性開明。故號光明。至於國名光德劫名莊嚴。皆類其因行也。

佛壽十二小劫(至)像法亦住二十小劫。

淨法界身本無出沒。然於未來世而出住十二劫而沒者。隨大悲願力而示現耳。正像之法各二十劫而後滅者。隨眾生機感而隆替耳。佛身法性固無加損於其間。

國界嚴飾無諸穢惡(至)散諸寶華周徧清淨。

依報所感皆由心地。瓦礫荊棘雜心感也。便利不淨染心感也。坑坎堆阜諂心感也。諸佛無雜染諂心故。國界嚴飾無諸穢惡。唯修清淨妙行故。其土平正百寶周徧。淨名曰。隨其心淨則佛土淨。隨其心淨則一切功德淨。此其證矣。

其國菩薩無量千億(至)雖有魔及魔民皆護佛法。

問。釋尊成佛尚煩戡剪。飲光何為獨無魔事。曰釋尊示化五濁。正與眾魔共作勞侶。若無魔事不名惡世。飲光成佛當善國土。故雖有魔皆護佛法。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

告諸比丘(至)其事如是。

頌應長行可明其心。調柔言慈悲之至也。逮大神通言應化不測也。逮及也。大神通者。不為而應不慮而徧。異於小聖也。無漏後身即聲聞果體。法王之子即大心聲聞也。

△二三聖請記。

爾時大目犍連(至)即共同聲而說偈言。

法說云千二百羅漢悉亦當作佛。則與記已竟。於此特授迦葉上首。則三聖之記不言可諭。而目連等心不自安。如逢王饍未敢便食。是以悚慄而請也。

大雄猛世尊(至)除熱得清涼。

初四句讚謝法喻之賜。其次請記求益也。

如從饑國來(至)然後乃敢食。

此設譬。下自釋。

我等亦如是(至)爾乃快安樂。

每惟小乘過。所謂如從饑國來也。言我等作佛。所謂忽遇大王饍也。

大雄猛世尊。常欲安世間。願賜我等記。如饑須教食。

結請也。

△三三聖得記又三。

一善吉得記。

爾時世尊知諸大弟子心之所念(至)國名寶生。

色心初破萬法皆空。理事還源一切真實。須菩提昔者解空無名無相。色心初破也。今證實果反號名相。理事還源也。又其生時家物忽空。今劫名有寶。國名寶生。亦其義也。那由他即姟數。

其土平正(至)度脫無量菩薩及聲聞眾。

所舉十號明正報。劫國莊嚴明依報。華樹臺閣皆悉寶成。應劫國之名也。其佛常處虗空說法者。示因空悟解使由空證實也。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

諸比丘眾(至)二十小劫。

須菩提於靈山勝集居僧之首。於般若大會解空第一。其道德功行疑若亞聖。而記果猶當供無數佛。隨佛所行而漸具大道者。為小乘但念無相不修大行。雖經多劫不成正覺。故須發菩提大心具菩薩大道。然後成佛也。人民合掌聽受佛語。言皆篤信樂善無薄俗也。

△二旃延得記。

爾時世尊復告諸比丘眾(至)而說偈言。

諸比丘眾(至)莊嚴其國。

閻浮那提金紫艶無比。旃延果體金色如之。由旃延論義第一。理性精瑩。又緣過去勤掃佛地。資成嚴淨之果也。斷一切有者。理極情忘纖塵不立。言其證道精徹。非謂捨有之無也。

△三目連得記。

爾時世尊復告大眾(至)像法亦住四十小劫。

多摩羅䟦栴檀香清遠潛通。目連神通第一果德如之。西北方佛名多摩羅䟦栴檀香神通。則香喻神通明矣。一由旬四十里。目連供佛起塔高千由旬者。神通所建故也。諸因記行。皆所以䇿進聲聞開廓大心。令捨空寂廣修大行。以成就佛道也。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

我此弟子(至)汝等善聽。

長表金剎者。剎具云掣多羅謂塔上覆鉢柱。為塔之表故名表剎。以金為之。其塔高千由旬則表之長可知也。目連記頌至像法亦爾之句已終。從我諸弟子威德具足已下。即許五百記。及開第三周說法之端。

妙法蓮華經解卷第三之一

妙法蓮華經解卷第三之二

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經化城喻品第七

△三因緣說一周。被下根二。

初略敘科義。

化城本無而權設。以濟阻修願息之人。而進之令至寶所。喻小果非實而權設。以濟樂小求證之人。而引之令入佛慧也。謂之因緣說者。由前喻說乃至藥草。皆以法一而機異。恐下根以為終不可及。遂生懈退。於是明曩因曾化示。今緣已熟勝果在近。使無退墮而遂捨化城趍寶所也。

△二依科釋文二。初正說因緣六。

一標本始。

佛告諸比丘(至)劫名大相。

大通智勝者。一乘實智之果佛也。其智之體。囊括十虗為大。徹照塵劫為通。物無與等為勝。以迹言之則釋迦因地之宗師。以理推之則眾生本源之覺體也。眾生覺體本來若此但為自迷色心之內故小而不大。封滯無明之殻故礙而不通。潛伏妄識之陋故劣而不勝。夫能了色心之迷滯。破無明之封殻。則勝智現前與佛無別矣。言過無量不思議劫者。明此智體其來無始。非情塵數量所及也。

諸比丘(至)譬如三千大千世界所有地種。

將明極多之地。設此為種。以出生餘地。

假使有人磨以為墨(至)不也世尊。

此舉極多之地。

諸比丘(至)盡抹為塵一塵一劫。

此數極多之劫。

彼佛滅度已來(至)百千萬億阿僧祇劫。

勝智無古無今。未始滅度。而彼佛滅度如是久遠者。對下根述情言之耳。若吾輩者失滅勝智。迷淪已來不知過若干劫耶。誠不可以塵墨數也。法說明所化之因。但舉成佛已來而不言劫數。喻說則舉二萬億佛所教化之事。至此則舉塵劫因緣。其對上中下根明矣。

我以如來知見力故。觀彼久遠猶若今日。

以眾生知見則迷淪妄計。故智勝之佛隔塵墨劫。以如來知見則古今一時。故觀彼久遠猶若今日。此又釋迦之大通也。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

我念過去世(至)通達無量劫。

頌大通本始。及示釋迦宿智之明達也。知彼佛滅度者。所謂猶若今日也。及聲聞菩薩如見今滅度者。亦知彼眾滅度之事如今見也。佛智淨微妙通達無量劫者。頌釋迦之大通也。勑諸比丘使知者。將說宿世因緣。使信如來明見無錯謬也。

△二敘昔因十二。

初大通成道。

佛告諸比丘(至)而諸佛法猶不在前。

法身慧命其來無始。則五百萬億姟劫。猶為應緣之壽不足多也。所謂佛法者。一乘實智佛知見也。上根頓悟即成佛道。下根障重必假漸修。今大通經十小劫猶不現前。乃應下根示現而已。葢下根因十使煩惱惑障。失滅勝智。甚大久遠。勢須積行次第斷治。故言自一小劫至十小劫。斷盡惑障智乃現前。所以大通應機若此。故王子讚曰。為度眾生故。於無量億歲。爾乃得成佛。此應機示現明矣。

爾時忉利諸天(至)當得阿耨多羅三藐三菩提。

敘大通將坐道場。諸天設座請佛也。或謂本坐道場佛法不現。移坐於此即得菩提。表遣迹忘緣然後契道。然下云適坐此座滿十小劫。殆非移坐即得。

適坐此座時(至)至於滅度亦復如是。

適坐初坐也。初坐而雨華作樂。乃至滅度亦復如是。言諸天欽向之至也。

諸比丘(至)成阿耨多羅三藐三菩提。

表十使惑盡勝智圓現成最正覺。

△二王子隨佛。

其佛未出家時。有十六子。其第一者名曰智積。

諸佛應迹本為表法。燈明未出家有八子。大通未出家有十六子。皆表在纏八識。前對上根正而不邪。故唯八而已。此對下根邪正兼混。故有十六。一名智積者。由智有所積故為在纏之識。若運而無積斯為大通勝智矣。燈明之子一名有意。亦有積之義。

諸子各有種種珍異翫好之具(至)繞佛畢已。

燈明之子止言領四天下。表上根唯四大為累而已。智勝之子言各有種種玩好者。表下根有種種欲深心所著之積。捨珍詣佛者。以其有積則未能大通。能捨欲著乃證通智也。王子所養之母不一。故言諸母涕泣而隨。以愛難遽捨也。輪王即大通之父。於智積為祖。

△三王子讚佛三。

初讚滿願成道。

一心合掌瞻仰世尊。以偈頌曰。

大威德世尊(至)善哉吉無上。

久乃成佛。待度生之願滿也。善吉無上。讚吉祥之道尊也。

△二讚定慧功圓。

世尊甚希有(至)安住無漏法。

安憺不亂定圓也。究竟無漏慧圓也。

△三慶己值遇。

今者見世尊(至)永不聞佛名。

得善利者。將除苦盲。識苦盡道知求解脫也。盲言內無慧目。瞑言外無慧日也。苦盡道即所謂說諸盡苦道示之以涅槃。乃初心之利。

今佛得最上(至)歸命無上尊。

結慶也。

△四請轉法輪。

爾時十六王子偈讚佛已(至)重說偈言。

法輪取運濟無滯也。

世雄無等倫(至)當轉無上輪。

初四句頌德請法。從度脫於我等至眾生亦復然。即希慕法利也。從世尊知眾生至當轉無上輪。願應機而說也。所念所行言向道之機。智力福力言受道之質。宿命行業言得道之因。各有小大淺深。佛悉知見。故當應機也。

△五瑞動諸天。

佛告諸比丘(至)此中云何忽生眾生。

眾生以無明固結。感地大礙而不通。障蔽妙明。故諸佛得道皆動地放光。示飜破無明顯發智光也。其國中間幽瞑之處。即所謂鐵圍兩山黑暗之間也。其中眾生昔處幽瞑各不相見。因明乃見故疑忽生也。夫人以五蘊眾相和合有生。而封蔀無明。誠非日月威光所能照燭。及乎勝智開明。乃知眾生之相。從芒芴間忽然幻有。亦若是矣。

又其國界諸天宮殿(至)勝諸天光。

諸天雖有常光。不及佛光。

△六諸天請法五。一東方五百梵王四。

初佛光感動。

佛光大明感動十方。各尋光詣佛獻供請法。復有四科。

爾時東方五百萬億諸國土中(至)而說偈言。

我等諸宮殿(至)徧照於十方。

諸天有大威德者。將生則祥光先見。名大德天。

△二尋光詣佛。

爾時五百萬億國土(至)請佛轉法輪。

諸天有隨身宮殿。故云與宮殿俱。

△三禮佛獻供。

即時諸梵天王(至)所獻宮殿願垂納處。

以華散佛所以尊師。并以供樹所以重道。華如須彌山。樹高十由旬。皆佛報身之量感變也。譬龍王降雨洪注十方。豈彼水之能多。所變在龍而已。

時諸梵天王即於佛前。一心同聲以偈頌曰。

世尊甚希有(至)唯願哀納受。

具無量功德能救護一切。讚所蘊也。十方諸眾生普皆蒙饒葢。讚所利也。我等所從來等。陳遠慕也。我等先世福等。伸投獻也。

△四請佛轉法。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)而說偈言。

世雄兩足尊。唯願演說法。以大慈悲力。度苦惱眾生。

涅槃道。即脫生死輪迴之妙道也。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

佛知時未至。受請嘿然坐。

△二東南方五百梵王四。

一佛光感動。

又諸比丘(至)為諸梵眾而說偈言。

是事何因緣(至)度脫苦眾生。

△二尋光詣佛。

爾時五百萬億諸梵天王(至)請佛轉法輪。

△三禮佛獻供。

時諸梵天王頭面禮佛(至)一心同聲以偈頌曰。

聖主天中王(至)今得值世尊。

迦陵頻伽云好音鳥。其聲清和感悅。譬佛法音。此天云百八十劫空過無佛。南天云百三十劫乃得一見。上天云昔無量劫空過無佛。如此不同者。信知佛身無所不在無時不現。但隨緣所感故有延促生滅之見耳。為眾生眼者。開惡道昏迷也。為眾生父者。作世間歸趣也。

△四請轉法輪。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)一心同聲而說偈言。

大聖轉法輪(至)忍善者增益。

度苦惱眾生令得大歡喜者。失真沈妄故苦。脫黏解縛故喜。得道若生天者。上或深造得道。下或獲福生天。忍善者勉力為善也。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

△三南方五百梵王四。

一佛光感動。

又諸比丘南方五百萬億國土諸大梵(至)而說偈言。

我等諸宮殿(至)為佛出世間。

△二尋光詣佛。

爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱(至)請佛轉法輪。

△三禮佛獻供。

時諸梵天王頭面禮佛(至)以偈頌曰。

世尊甚難見(至)惟願垂納受。

△四請轉法輪。

爾時諸梵天王偈讚佛已(至)以偈頌曰。

惟願天人尊(至)當演深遠音。

鼓螺雨皆譬大法能號令警眾利澤群物。

爾時大通智勝如來嘿然許之。

△四例餘方梵天。

西南方乃至下方。亦復如是。

△五且約上方五百四。

初佛光感動。

爾時上方五百萬億國土諸大梵王(至)而說偈言。

今以何因緣(至)為佛出世間。

△二尋光詣佛。

爾時五百萬億諸梵天王與宮殿俱(至)請佛轉法輪。

△三禮佛獻供。

時諸梵天王頭面禮佛遶百千帀以偈頌曰。

善哉見諸佛(至)皆共成佛道。

善哉見諸佛者。此天過無量劫乃得一見。故稱善自慶也。前謂三界為火宅者。以眾苦逼切為名。此謂三界為獄者。以業累繫滯為名。言救世勉獄讚悲願也。言普智廣度讚智力也。十方暗瞑者。無大智光明故。由無智光則三惡增長天眾轉減。不從佛聞法等者。佛法能繕性澄神。外資色力內資智慧。為善業因緣。能致樂事能生樂想。由其不聞故反之也。樂想者。厭苦想樂也。末後一偈為廣大回向。

△四請轉法輪。

爾時五百萬億諸梵天王偈讚佛已(至)而說偈言。

世尊轉法輪(至)無量劫習法。

前言甘露門。此言甘露鼓。皆取其能除苦惱。惟門言悟入。鼓言警發。

妙法蓮華經解卷第三之二

妙法蓮華經解卷第三之三

溫陵開元蓮寺比丘　戒環　解

妙法蓮華經化城喻品第七之餘

△七受請開漸。

爾時大通智勝如來(至)即時三轉十二行法輪。

三轉者。示相轉勸修轉作證轉。令入見修無學三位也。示相者。示四諦之行相使知向方。即見道位也。勸修者。示四諦之功利使知修行。即修道位也。作證者。示我已證汝亦應證。即無學位也。又三轉者。泛應三根。若下根須三。中根可二。上根唯一。若上上根則目擊道存不容聲矣。有所謂十二教法論。有所謂十二行法輪。教為能轉行為所轉。依示勸證三轉四諦。即十二教法轉也。依見修學三悟四諦。即十二行法輪也。舊謂於一轉中令聞法者。發生真聖慧眼及智明覺。三轉各四為十二行。亦不離見修無學也。

若沙門婆羅門若天魔梵。及餘世間所不能轉。

謂此等未能正證。則雖轉唯滯言詮。

謂是苦是苦集是苦滅是苦滅道。

示所轉之相即四諦法也。皆謂之苦者。四諦因苦而設。為滅苦之道故也。生老病死等八現前逼惱。曰苦。煩惱結業召致未來八苦。曰集。此通三世。謂過去集致現在苦。現在集致未來苦也。結業盡則生死八苦永盡。曰滅。治結業則修三十七道品。曰道。三十七品見淨藏淨眼文。

及廣說十二因緣法(至)生滅則老死憂悲苦惱滅。

廣四諦說十二緣也。自無明緣行至生緣老死等。示生起相。即廣苦集二諦而說也。自無明滅至憂悲苦惱滅。示修斷相。即廣滅道二諦而說也。四諦為下根。聊陳麤相所本在跡。十二緣為中根。細觀四諦所本在心。謂性智本明妙湛精了。由妄塵瞥起俄然晦昧名無明。於無明體一念初動名行。晦昧搖動則失彼精了。粘湛發知故轉智名識。十二緣中。此三為根本。餘九為支末。相因以成三世之緣耳。智本無知由識故知。形為妄心謂之名。乃六賊之主也。性本無生由識故生。形為幻質謂之色即四陰之依也。則名色者識初托胎凝滑之相也。由凝滑而具六根名六入。根成出胎根與境交名觸。領納前境名受。有所受故受心生而受斯取之。由受取故惑業相結善惡有狀名有。由諸有結為三界之生因名生。有生則老死苦惱隨之矣。此生起之相也。將欲滅之。以何為要耶。當知彼無明者非實有體。初一心源廓然妙湛。由知見立知。妄塵瞥起。故有無明。若知見無見則智性真淨復還妙湛洞徹精了。名無明滅。則自行已下莫不皆滅。葢本既不存末無所附。此修斷之相也。夫四諦十二緣名一而義多。有所謂小乘生滅四諦。則依分段生死名苦。煩惱及業名集。擇滅名滅。生空智品名道。有所謂大乘無作四諦。則依變易生死名苦。所知障名集。無住涅槃名滅。法空智品名道。或曰八諦。即合上言之。又有無量四諦。則依一乘圓頓而說。即諸苦集明第一義。外求滅道了無所得。是謂四聖諦也。十二緣亦如之。故諦緣之法雖屬二乘實通大乘。其要皆為斷生死本滅無明因。使復還本明妙性而已。凡為道看教。當深明乎此。

佛於天人大眾之中(至)具八解脫。

此於初會聞法獲葢之利根也。不受一切法者。悟諦緣空了無所著也。葢心本解脫有受故累。性本明定有著故昏。是以不受一切法故。遂於諸漏心得解脫。又得禪定三明六通。然則聖凡一體迷悟同源。人者苟能悟患累之由。達汩昏之始。果亦於法不受。則禪定解脫六通三明皆可得矣。

第二第三第四說法時(至)不可稱數。

此於次第聞法獲葢中下之根也。利根一聞千悟。中下多聞少悟。故至於第三第四時。乃獲葢也。從是已後非一席說。又有小根獲葢其數不計。

△八因小請大。

此正敘請說法華也。然前所請皆願轉無上輪。而大通止說諦緣之法。又待此請者。諸佛說法皆自漸之頓。藉權顯實。葢導之無漸則駭而不信。非惟教不陵節。亦欲學不躐等故也。

爾時十六王子(至)佛自證知。

十六王子聞法獲葢。於是出家復求大乘。皆已成就謂已成就大志故請說大法。我等志願下自陳大志望說大法也。如來知見即所謂一大事也。

爾時轉輪聖王(至)王即聽許。

△九受請說頓。

爾時彼佛受沙彌請(至)佛所護念。

過二萬劫乃久嘿斯要以待機也。則二萬劫前且說方等般若之教。偈云。說六波羅蜜及諸神通事是也。釋迦現壽八十。而四十年說般若等教。大通現壽五百萬億那由他劫。則宜於二萬劫說也。

說是經已(至)皆共持諷誦通利。

欣樂大法敬奉宣明。

△十聞根不等。

說是經時(至)八萬四千劫。

菩薩必信聲聞或信眾生不信。所謂上士聞道勤而行之。中士聞道若存若亡。下士聞道大笑而已。未曾休廢者。所謂熾然說無間說也。

△十一沙彌演妙。

是時十六菩薩沙彌(至)三菩提心。

為疑惑之眾曲講也。十六王子表在纏八識。十六菩薩表出纏八智。然有十六者。示以八正伏八邪也。於八萬劫各度多眾者。表既得大通之道。則八萬法門無所不通故。非唯八正為妙智。雖八邪亦妙智也。非唯八正之能度。雖八邪亦能度也。所謂聖性無不通逆順皆方便。唯其如此。故各能演妙至於窮劫。各能度眾至於恒沙。不如是。不足為大通之道。

△十二大通印證。

大通智勝佛(至)而供養之。

可其所說讚其德行。使眾親附也。

所以者何(至)三菩提如來智慧。

三乘得妙。則同歸一乘。

△三示今緣五。

一徵昔會今。

佛告諸比丘(至)於今不盡。

徵昔所化會今之緣也。所化之眾常與師俱者。為化緣深故。以是得值億萬多佛。其緣未盡。今復相值。

△二歷陳名迹。

諸比丘我今語汝(至)二名須彌頂。

陳十六王子成佛名迹也。天地設位道運乎其中。聖人法之以開物成務。冐天下之道。故八方之佛各依一方而示一德。所以開物所以成務。原始要終。則天下之道無不冐矣。東方震為動。歡喜亦動也。阿閦云無動。須彌頂又無動之極也。經云。毀譽不動如須彌。此佛出應群動而其體無動。又在動國。示即動而靜也。二佛並化其德相資。故雖二名可以合釋。或曰。八卦乃中夏之書。引配竺教豈佛意耶。李長者用釋華嚴。呂觀文用釋此章。或者非之。子復蹈襲何也。曰竺夏一天下耳。壃畿所及方位所同。而卦乃天地自然之理。獨不同哉。伏羲畫之以示人。吾佛象之以設法。各默得其同耳。今經雖無八卦之文。顯有八方之象。借事明理烏乎不可。而必拘墟詆呰。非達士也。昔五百應真各解佛言。而問誰當佛意。佛言。皆非我意。眾曰。不當佛意將無得罪。佛言。雖非我意。各順正理堪為聖教。有福無罪。吾唯守此。以當或者之非。

東南方二佛。一名師子音。二名師子相。

東南巽為柔順。師子音者所說無畏。師子相者所示無畏。此佛以慈柔應物。以無畏說法。

南方二佛。一名虗空住。二名常滅。

南方离為虗明。虗空住者。體到虗以應群實也。常滅者。了一切法當體虗凝。即寂滅相。不復更滅。是謂常滅。

西南方二佛。一名帝相。二名梵相。

西南坤為資生。帝相者神出而應物。為帝梵淨也。此佛以神應物。物資以生。而其德常淨不累於物。

西方二佛。一名阿彌陀。二名度一切世間苦惱。

西方兌為毀折。阿彌陀云無量壽。世間苦惱即生死無常也。此佛於毀折之際示無量壽。則了無生死。以救度世間生死苦惱。

西北方二佛一名多摩羅䟦旃檀香神通二名須彌相。

西北乾為剛徤。多摩羅旃檀香清遠潛通以比神通。須彌相亦無動義。此佛神通應物。如乾道不息。寂然不動感而通。

北方二佛。一名雲自在。二名雲自在王。

北方坎為險陷。雲自在謂無心而利物。雲自在王又自在之至也。此佛以無緣慈覆陰。利澤險難眾生。而無心無著。如雲之自在。

東北方佛名壞一切世間怖畏。

東北艮為萬物成始成終之所。始終之理在物為成壞。在人為生死。乃世間之所怖畏也。此佛於生死畏中。以一真凝常之道。開覺群物。使達其無始無終。而入於不死不生。則世間怖畏壞滅矣。

第十六我釋迦牟尼佛(至)三菩提。

釋迦牟尼。云能仁寂默。謂其德仁濟群類。其道寂默無為。以示化堪忍故號能仁。此繼東北方而持標者。大覺雖具成始成終之德。而其道圓應不滯方隅。無始無終。為眾德之總故也。葢自無動而出應群動。能柔能剛說是無畏。虗己應物現壽運神。乃至濟險滅怖。無非釋迦隨宜之行。故歷言八方佛德。而以釋迦總之。斯乃範圍天地曲成萬物。無方無體之至德也。非成無上正道何以與此。故曰釋迦牟尼於娑婆國成阿耨菩提。

△三成就所化。

諸比丘等為沙彌時(至)漸入佛道。

明昔因今緣。使知功行已深而成就之也。舉為沙彌所化。明昔因也。於今所化。明今緣也。應以是法漸入佛道。即成就之也。

所以者何。如來智慧難信難解。

釋上既曠劫蒙教。今猶漸入者。以如來智慧難信解故。然眾生莫不有如來智慧。而難解若此者。塵習自障故也。以今人觀之。幸聞正法不無宿因。安知吾徒非智勝之遺塵。非未來之弟子。然緣障尚稠道果渺邈。即曠劫蒙教。今猶漸入者也。若能勤進猶可庶幾。設復退墮。又安知未來之期。比前塵劫不復過於是數耶。然則所謂難解者。非佛智之難機自難耳。

爾時所化無量恒河沙等眾生者(至)聲聞弟子是也。

上明蒙化之因。此指所化之人。

△四廣度遺餘。

我滅度後(至)除諸如來方便說法。

上云未來聲聞。謂曾蒙化者。此云復有弟子。言未蒙化者。其因緣展轉終當遇佛。而依一乘得度也。餘國作佛者。示滅於此而應緣於彼也。更有異名者。華嚴云。如來名迹應眾生心各各不同。於一四天下乃至十方。各各十千是也。

△五結會終實。

諸比丘(至)唯一佛乘得滅度耳。

前明始權此會終實也。涅槃時到言化緣將畢。眾又清淨言根機已熟。眾清淨者。已於藏教斷惑除結也。信堅固者。已於通教心相體信也。了達空法謂已悟般若。深入禪定謂妙造玄源。如此則諸病已除醫方亦遣。故廢二權特明一實。得滅度者。得真常道果也。

△四喻明權實六。

一立譬本。

比丘當知(至)是人若聞則便信受。

為樂小者權說小果。彼便信受如滯化城。

△二正引喻。

譬如五百由旬險難惡道。曠絕無人怖畏之處。

譬諸生死煩惱惡道險難長遠也。五百由旬舊說尤多。今取二乘斷三界結惑。離分段生死。證有餘涅槃。是過三百由旬而至化城。然尚滯變易生死。若回心向大。進至七地斷盡習氣。是過四百由旬近於寶所。又進八地已上斷盡無明。離變易生死證無餘涅槃。是過五百由旬到寶所也。曠絕無人等譬生死長遠。無真知見妄起怖畏。

若有多眾。欲過此道至珍寶處。

譬三乘求佛。

△三善知方宜。

有一導師聰慧明達(至)欲過此難。

導師指津之人。譬釋尊也。通斯進之塞斯止之。通譬斷惑塞譬起障。又善則通惡則塞。乃可無難。

△四眾心懈退。

所將人眾中路懈退(至)今欲退還。

譬二乘求道難進易退。

△五設化權濟。

導師多諸方便而作是念(至)亦可得去。

譬因二乘斷三界結惑。後息以小果而進之智地也。隨意所作即任力所能。漸得入道之義。

是時疲極之眾(至)快得安隱。

稱願息之心故也。

於是眾人前入化城。生已度想生安隱想。

樂小忘大。

△六廢權立實。

爾時導師知此人眾(至)為止息耳。

化非真有故斯須即滅。唯寶所為真。權非實有故終竟而廢。唯一乘為實。

△五合顯權實五。

一合引喻。

諸比丘。如來亦復如是。今為汝等。作大導師。

△二合知方宜。

知諸生死煩惱惡道。險難長遠應去應度。

△三合眾懈退。

若眾生但聞一佛乘者(至)乃可得成。

若但聞一乘而無權濟。則厭大而不欲見佛。憚煩而憂其道遠。故須權濟也。上言惡道長遠。此言佛道長遠者。上以正見觀眾生。此以倒見觀佛道故也。佛道初不遠人本無修證。特由生死背馳復之之難。故見其長遠。惑業積障治之之難。故見其勤苦。則長遠勤苦由倒妄起。何關於道哉。苟無生死無惑業。則當體凝淨何復何治。長遠之見勤苦之功了無所施矣。昧者不知出此。而致咎佛道遂生懈退。大覺所以敘其倒見。而誘進之。

△四合權濟。

佛知是心怯弱下劣(至)說二涅槃。

中道即大小乘之中間也。二涅槃即二乘涅槃。下云二地是也。

△五合廢權立實。

若眾生住於二地(至)我化作耳。

住於二地。謂滯二乘權果而不知進。故語之佛慧。令觀察籌量而進取實果也。

△六以偈重宣五。初頌昔因八。

初頌大通成道。

爾時世尊欲重宣此義。而說偈言。

大通智勝佛(至)心皆懷踊躍。

△二頌王子隨佛。

彼佛十六子。皆與其眷屬。千萬億圍遶。俱行至佛所。

△三頌王子讚佛請法。

頭面禮佛足(至)震動於一切。

聖師子者。讚聖力無畏也。世尊難值已下。頌出世本懷而請法。

△四頌瑞動諸天請法。

東方諸世界(至)轉無上法輪。

△五頌受請開漸。

無量慧世尊(至)汝等應當知。

無明至老死。舉十二因緣也。皆從生緣有明無生。即無眾過患也。

宣暢是法時。六百萬億姟。得盡諸苦際。皆成阿羅漢。

頌初會聞法獲益之利根也。風俗通云。十萬曰億。十億曰兆。十兆曰京。十京曰秭。十秭曰姟。姟為總大之數。即所謂那由他也。

第二說法時(至)不能得其邊。

頌次第獲益中下之根。

△六頌因小請大。

時十六王子(至)慧眼第一淨。

小乘慧眼未免緣影。求其第一清淨無如世尊。故願得之。

△七頌受請說頓。

佛知童子心(至)如恒河沙偈。

知童子心。即前云。深心所念佛自證知也。說六波羅蜜等。即前云。過二萬劫之事也。六波羅蜜即般若教。諸神通事即方等教。且分別實法為大乘之始而已。過是已後乃說法華。然有如恒沙偈者。妙法應機廣略不同。故釋迦則一期而說。燈明六十劫說。大通八千劫說。今經止於二十八品。常不輕於威音。則聞二十千萬億偈。喜見於日月淨明德。則聞八百萬億阿閦婆偈。葢各隨其緣之賖促根之廣狹故。說有豐約。其實稱性之法無所終窮。是以華嚴有三部之文。而一字法門書海墨而不盡。則恒沙之偈不為多也。

△八頌沙彌演妙。

彼佛說經已(至)恒河沙等眾。

△二頌今緣四。

一頌徵昔會今。

彼佛滅度後。是諸聞法者。在在諸佛土。常與師俱生。

因法華緣。世世相值。

△二頌陳名迹。

是十六沙彌。具足行佛道。今現在十方。各得成正覺。

△三頌成就所化。

爾時聞法者(至)引汝趣佛慧。

明遠緣深功。而成就之也。

△四頌結會終實。

以是本因緣。今說法華經。令汝入佛道。慎勿懷驚懼。

△三頌喻權實五。

一頌譬本。

譬如險惡道(至)經五百由旬。

毒獸譬生死。煩惱水草譬菩提資根。

△二頌善知方宜。

時有一導師。強識有智慧。明了心決定。在險濟眾難。

△三頌眾心懈退。

眾人皆疲倦。而白導師言。我等今頓乏。於此欲退還。

△四頌設化權濟。

導師作是念(至)各可隨所樂。

前止云化作一城。即通譬道果。此又云郭及舍宅男女等者。詳譬果中德用也。國邑有城。重城為郭。城以郭為防。果以德為輔。舍宅譬依止之德。以畢竟空寂為莊嚴。園林譬庇賴之德。以無漏法樹為周帀。浴池譬潔淨之德。以八解定水為渠流。樓閣譬超達之德。以空無相無作為重門。男女充滿。即所謂善心誠實男慈悲心為女也。然此譬二乘果德。而有似大乘之德者。乃以似量權進之耳。故總依化城為言。及乎即滅化城則此等皆滅。譬二乘之德曾無實證。終歸壞滅也。世之學者以比智知道。以似量見性。緣無實證亦若是矣。

△五頌廢權立實。

諸人既入城(至)當共至寶所。

△四頌合顯權實四。

一頌合譬本。

我亦復如是。為一切導師。

△二頌合知方。

見諸求道者。中路而懈廢。不能度生死。煩惱諸險道。

△三頌合權濟。

故以方便力。為息說涅槃。言汝等苦滅。所作皆已辦。

此云已辦乃權進之。及其住於二地。即實說未辦。

△四頌合廢權立實。

既知到涅槃。皆得阿羅漢。爾乃集大眾。為說真實法。

如科。

諸佛方便力(至)乃是真實滅。

此令觀察籌量所得非真。勉之令趣實果也。

△五頌總結。

諸佛之導師。為息說涅槃。既知是息已。引入於佛慧。

總結化城一品意義也。

妙法蓮華經解卷第三之三